<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title><![CDATA[ORBIS GESTORIA ADMINISTRATIVA]]></title><description><![CDATA[ORBIS CORPORACION]]></description><link>https://www.orbis-corporacion.com/actualidad</link><generator>RSS for Node</generator><lastBuildDate>Sat, 30 Jan 2021 23:41:38 GMT</lastBuildDate><atom:link href="https://www.orbis-corporacion.com/blog-feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title><![CDATA[Nuevas tendencias en "comunicación interna empresarial"]]></title><description><![CDATA[a comunicación interna, se ha convertido actualmente en uno de los retos profesionales del siglo XXI, puesto que pocas son las entidades que]]></description><link>https://www.orbis-corporacion.com/single-post/nuevas-tendencias-en-comunicacic3b3n-interna-empresarial</link><guid isPermaLink="false">5fda84cc5855d200173c60ef</guid><pubDate>Fri, 11 Jan 2019 09:46:25 GMT</pubDate><enclosure url="http://static.wixstatic.com/media/648af1_b4bd3b2d40574fd28a5104b195fd040e~mv2.jpg/v1/fit/w_720,h_380,al_c,q_80/file.png" length="0" type="image/png"/><dc:creator>Gabriela Oña Sánchez</dc:creator><content:encoded><![CDATA[<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/648af1_b4bd3b2d40574fd28a5104b195fd040e~mv2.jpg/v1/fit/w_720,h_380,al_c,q_80/file.png"  ></figure><p> </p>
<p>La comunicación interna es la comunicación dirigida a los trabajadores. </p>

<p>Surge como respuesta a las necesidades de las compañías para motivar a su equipo humano y retener a los mejores en un entorno empresarial donde el cambio es cada vez más rápido.</p>

<p>Cabe mencionar que la comunicación interna, se ha convertido actualmente en uno de los retos profesionales del siglo XXI, puesto que pocas son las entidades que apuestan por incrementar un desarrollo mas eficaz de este tipo comunicación, en muchas ocasiones por falta de medios y tiempo, ya que esto conlleva implantar un compromiso tanto por la organización como por el talento humano dentro de la empresa, pero hay que tener en cuenta que el desarrollo de una adecuada política de comunicación interna contribuye a generar cambios y lograr objetivos corporativos y estratégicos de la compañía, en este sentido es una herramienta estratégica clave para dar respuesta a esas necesidades y potenciar el sentimiento de pertenencia de los empleados a la compañía para conseguir retener el talento.</p>

<p>Los objetivos que persigue la comunicación interna es informar sobre lo que ocurre dentro de la empresa, motivar y establecer una línea de comunicación eficaz entre los empleados, la dirección y los diferentes departamentos de la empresa.</p>

<p>Existen dos tipos de comunicación interna: <strong>ascendente y descendente. </strong></p>

<p>Ascendente, que se realiza desde abajo hacia arriba en el organigrama de la empresa; y descendente, que tiene lugar desde arriba hacia abajo. En la mayoría de los casos, muchas empresas caen en el error de convertir su comunicación en algo unidireccional, donde los trabajadores son los sujetos pasivos. El feedback es esencial en este tipo de comunicación, para que exista comunicación se necesita una respuesta por parte del receptor.</p>

<p>A continuación, exponemos las herramientas más usuales para llevar a cabo la comunicación interna dentro de la empresa:</p>
<ul>
  <li><em><strong>Intranet.</strong></em>  </li>
  <li> <em><strong>Revista digital.</strong></em>  </li>
  <li> <em><strong>Reuniones aleatorias.</strong></em>  </li>
  <li> <em><strong>Manual de bienvenida.</strong></em>  </li>
  <li> <em><strong>Revista interna impresa.</strong></em>  </li>
  <li> <em><strong>Jornadas de puertas abiertas.</strong></em>  </li>
  <li> <em><strong>Convención anual.</strong></em>  </li>
  <li> <em><strong>Tablón de anuncios.</strong></em>  </li>
  <li> <em><strong>Teléfono de información.</strong></em>  </li>
  <li> <em><strong>Reuniones con la dirección.</strong></em>  </li>
  <li> <em><strong>Buzón de sugerencias.</strong></em>  </li>
  <li> <em><strong>Etcétera.</strong></em> </li>
</ul><p>Así pues, cabe mencionar la <em><strong>Gamificación,</strong></em> es el uso de juegos y elementos lúdicos en la estrategia de comunicación interna, esta alternativa de alta efectivad sirve para elevar la productividad y generar compromiso.</p>

<p>La Gamificación de la comunicación interna para generar compromiso en los colaboradores es una solución cada vez más frecuente, lo que implica, incorporar elementos lúdicos en términos de estructura y/o contenido en la estrategia de comunicación interna tradicional, para atraer, retener y motivar a la fuerza laboral.</p>

<p><em><strong>¿Por qué incorporar la Gamificación en la estrategia de comunicación interna?</strong></em></p>

<p>Incrementa la motivación de los colaboradores, retándolos a dar más de sí mismos y a conocer más de la empresa, sus metas y sus resultados.</p>

<p> Eleva el orgullo y sentido de pertenencia, sumándose a las razones que hacen que una persona decida permanecer o no en una organización. Promueve el trabajo colaborativo y la competencia sana, incorporando elementos de trabajo en equipo y mejorando la integración entre personas de diferentes áreas, niveles o ubicaciones.  Fomenta una cultura basada en la meritocracia y la recompensa, asignando puntos, recompensas, distintivos o medallas a través de los juegos; que reconocen la participación y el esfuerzo. Habilita y potencia los cambios de comportamiento, haciendo más sencillos y llevaderos los procesos de cambio. height="227" src="file:///C:/Users/ORBIS-~1/AppData/Local/Temp/msohtmlclip1/01/clip_image003.jpg" align="left" hspace="12" /valores y su cultura empresarial llegue a cada uno de los trabajadores y a su vez se recibe la respuesta por partes de los trabajadores, es una manera dinámica y fácil de tener contacto con los trabajadores.</p>


<p>Así también tenemos otras variantes más clásicas, las llamadas <strong>dinámicas de grupo.</strong></p>
<p>“La dinámica de grupo podría definirse como el procedimiento o el medio sistematizado en el que se organiza y desarrolla la actividad de un grupo. Se refiere a las interacciones entre personas que hablan entre ellos en un ambiente de grupo o de trabajo en equipo”.</p>

<p>Estas dinámicas tienen un fin, que por lo general es potenciar la implicación de los trabajadores, con su práctica consiguen ponerse en diferentes situaciones y reaccionar ante estas, lo cual sirve para que la empresa valore las cualidades de los participantes y al trabajador para asumir la responsabilidad que tiene en el grupo, lo que nos ayuda a crear equipos más consolidados y eficaces.</p>

<p><strong>El árbol de Navidad: </strong>consiste en decorar el lugar de trabajo para la Navidad, se puede hacer de dos formas: Entre todos los trabajadores, con esto consiguen unir gustos y crear un ambiente más familiar. Entre departamentos, en forma de competición. Incluso se puede ir a otro nivel, poniendo pruebas (“hacerlo con los ojos cerrados, complicar más la actividad haciendo que algunos miembros del equipo sólo puedan ver, otros sólo puedan hablar y otros sólo puedan utilizar manos y pies…”).</p>

<p> <strong>El refugio nuclear: </strong>En esta dinámica tenemos que ponernos en las siguientes situaciones.</p>

<p> <strong>- El zoo:</strong> es una comparativa de nuestra empresa con el zoológico, tanto de forma global, como por departamentos o de forma individual. Se realiza en grupos de cuatro o cinco personas, que tendrán que exponer su modelo de zoológico, y a partir de estos podremos rediseñar el zoológico ideal. </p>

<p> <strong>- El centro comercial: </strong>la situación es la de construir un centro comercial en una zona de bosque protegida, cerca de una pequeña ciudad sin comercio y donde sus habitantes deben desplazarse muchos kilómetros cada vez que quieren hacer compras-.</p>

<p> <strong>- Debatir una noticia o una sentencia: </strong>Esta dinámica es la más simple, pero no por ello la menos importante, tenemos que dividir el grupo en dos, y defender las dos posturas (a favor y en contra). Con ello potenciaremos el ejercicio de un diálogo correcto entre los participantes. cellspacing="0" align="left"</p>

<p>Para concluir, debemos prestar especial importancia a una adecuada comunicación interna, porque esto tanto para la empresa como para los trabajadores es beneficioso y si bien, en muchas ocasiones resulta complicada su gestión, es un elemento que a largo plazo favorecerá a la empresa para fidelizar a sus trabajadores y a éstos a tener un sentimiento de pertenencia, lo que enriquecerá su labor.</p>

<p><em><strong>Y vosotros, ¿conocéis vuestros medios de comunicación interna dentro de vuestra empresa? y ¿qué otro medio implantaríais en vuestra empresa?</strong></em></p>

<p><strong>Gabriela Oña Sánchez.</strong></p>


<p>![endif]--</p>
<p>#comunicacióninterna #comunicaciónempresarial #aprenderacomunicarenempresas #direccióndecomunicación</p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[EL FENÓMENO DEL BODYSHOPPING]]></title><description><![CDATA[En este artículo analizaré cómo avanza el mercado laboral en un sector muy concreto: las consultoras tecnológicas, ¿es legal la cesión que p]]></description><link>https://www.orbis-corporacion.com/single-post/fenomeno-del-bodyshopping</link><guid isPermaLink="false">5fda84cc5855d200173c60f0</guid><pubDate>Fri, 11 Jan 2019 09:33:50 GMT</pubDate><enclosure url="http://static.wixstatic.com/media/648af1_26accad3ebe04b958ba3efe49c9221ee~mv2.jpg/v1/fit/w_320,h_499,al_c,q_80/file.png" length="0" type="image/png"/><dc:creator>Sandra Herranz</dc:creator><content:encoded><![CDATA[<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/648af1_26accad3ebe04b958ba3efe49c9221ee~mv2.jpg/v1/fit/w_320,h_499,al_c,q_80/file.png"  ></figure><p> </p>


<p><strong>CUARTO Y MITAD DE INGENIERO.</strong></p>

<p><strong>¿CONSULTORAS TECNOLÓGICAS O EMPRESAS CÁRNICAS?</strong></p>

<p><em>«Si tú no trabajas por tus sueños, alguien te contratará para trabajar por los suyos»</em></p>
<p><strong>Steve Jobs</strong></p>

<p>En este artículo analizaré cómo avanza el mercado laboral en un sector muy concreto: las consultoras tecnológicas, ¿es legal la cesión que practican de sus trabajadores? ¿Es exagerado el hecho de que las llamen empresas cárnicas?</p>

<p>Antes de nada, merece la pena ver cómo ha evolucionado el mercado laboral en estos últimos años en cuanto a las ocupaciones que han ido al alza. La comunidad laboral.com, a raíz de los datos recogidos a través de las más de 100.000 ofertas registradas en si base de datos, se puede decir que á ingeniería informática está relacionada con más puestos de trabajo; por cuarto año consecutivo, es la carrera más demandada y no sorprende, dado que se atiende a la creciente demanda de profesionales derivada del crecimiento del ámbito digital dentro de las organizaciones.</p>
<p>De hecho, desde el perfil de Twitter de Hays España, lanzaron la siguiente encuesta en cuanto a los perfiles con preferencia de contratación, quedando nuevamente el sector de las TIC por encima.</p>


<p>El mercado de las TIC está en alza, también dentro de lo laboral, lo cual ha derivado en creación de nuevos puestos de empleo y formas de contratación que no se habían podido ver hasta ahora, todo sería una ventaja hasta que viene a la cabeza la eterna pregunta, ¿es legal?</p>

<p>No hace falta hablar aquí de la mudanza a Irlanda de los gigantes tecnológicos, como tampoco de las prácticas, cuanto menos inusuales, de Apple o Samsung. Aunque es este artículo no me centraré en ninguna empresa en concreto, sí quiero poner de relieve el continuo escape a la legislación aplicable por parte de las empresas en concreto, y de este sector en particular.</p>

<p>Antes, me gustaría exponer un pequeño resumen de lo que es la descentralización productiva para poder analizarlo en el caso concreto de las consultoras tecnológicas o las empresas cárnicas. Esta, viene definida en el art. 43 del Estatuto de los Trabajadores y el empresario puede recurrir a ella para desarrollar su actividad, pero sólo podrá efectuarse a través de empresas de trabajo temporal debidamente autorizadas. Nos encontramos, entonces, con una empresa cedente que contrata a los trabajadores y determina las condiciones contractuales y laborales con arreglo a las leyes aplicando, es decir, podemos contar las cuatro notas de laboralidad que definen cualquier relación contractual, es decir, voluntariedad, ajenidad, dependencia y retribución, el acento se pone en que la actividad laboral se desarrolla en el entorno laboral de otra.</p>

<p>No obstante, y poniendo la atención en la jurisprudencia, esta matiza que el artículo 43 ET no contiene ninguna prohibición general que impida al empresario recurrir a la contratación externa para integrar su actividad productiva, de hecho, la STS de la Sala de lo Social, de 04/03/2008, rec.1310/2007, así lo declara, admitiendo también que la doctrina jurisprudencial no fija los límites entre la lícita contrata y la ilegal cesión de trabajadores, ha sido la STS, Sala de lo Social, de 17/12/2001, Rec. 244/2001) la que ha establecido que la empresa principal puede atribuir a una empresa contratista la realización de una parte de su actividad, como por ejemplo la limpieza o jardinería, siempre y cuando sea suficientemente diferenciadas, sin necesidad de que revista cualidad de complementaria o contingente, dado que también las actividades inherentes al ciclo productivo pueden ser objeto de externalización. Pero, y esto es importante, para que esto sea válido, la empresa principal se limita a recibir, con el lógico control, el resultado de la ejecución por la contratista, en la que ésta aporta sus medios personales y materiales, con la consiguiente organización y dirección. Es decir, es una externalización de servicios en los que la contratación de los trabajadores sí que están presentes las cuatro notas de laboralidad para considerar la relación como tal.</p>

<p>En la sentencia se declara que, en la medida en que esta diferenciación sea inexistente, dependiendo de la principal la organización y control de los trabajadores de la contratista, la contrata se habrá desnaturalizado y trastocado en simple provisión de mano de obra e integrará una cesión ilícita de trabajadores.</p>

<p>La línea jurisprudencial de la Sala de lo Social del Tribunal Supremo a este respecto ha estado bastante unificada, es de reseñar la sentencia de 17/04/2007, rec.504/2006 en la que se señala esta evolución, en un primer momento, la sala para la aplicación del art. 43 y para la opción prevista en el mismo, distinguía entre empresario cedente real y ficticio, señalando que la indicada opción a favor del trabajador que ha sido cedido ilegalmente, sólo está pensada para los casos de empresas reales, dado que no tenía sentido con empresas fictas.</p>

<p>En la jurisprudencia más reciente, la Sala viene a sentar el criterio de que la «unidad del fenómeno jurídico de interposición hace que normalmente sea irrelevante en relación con los efectos que debe de producir, el hecho de que ambas empresas sean reales o alguna de ellas sea aparente o ficticia»</p>

<p>La sentencia de 14 de septiembre de 2001 (R. 2142/2000), dice lo siguiente: «Lo que contempla el art. 43 del Estatuto de los Trabajadores es un supuesto de interposición en el contrato de trabajo. La interposición es un fenómeno complejo, en virtud del cual el empresario real, que incorpora la utilidad patrimonial del trabajo y ejerce efectivamente el poder de dirección, aparece sustituido en el contrato de trabajo por un empresario formal».</p>

<p>La finalidad que persigue el Art. 43 del Estatuto de los Trabajadores es que la relación laboral real coincida con la formal y que quien es efectivamente empresario asuma las obligaciones que le corresponden, evitando así que se produzcan determinadas consecuencias que suelen asociarse a la interposición, como son la degradación de las condiciones de trabajo, cuando la regulación profesional vigente para el empresario formal es menos beneficiosa para el trabajador que la que rige en el ámbito del empresario real, o la disminución de las garantías cuando aparecen empleadores ficticios o insolventes.</p>

<p>No obstante, esto no implica que toda cesión sea necesariamente fraudulenta o tenga que perseguir un perjuicio de los derechos de los trabajadores y, de ahí, que el art. 43 conceda la opción de que la situación pueda producirse entre empresas reales, en el sentido de organizaciones dotadas de patrimonio y estructura productiva propios, en los términos legales y jurisprudenciales indicados.</p>

<p>A la vista de lo establecido en la Ley y la jurisprudencia, ¿las consultoras tecnológicas están haciendo realmente de empresas cárnicas, es decir, están cediendo a trabajadores ilegalmente?</p>


<p>La actividad de estas empresas es contratar trabajadores especializados en el sector TIC, es decir, ingenieros, informáticos, analistas de sistemas, programadores, administradores de sistemas, etc. El problema y la raíz de la discusión se origina en que los contratan para cederlos a otras empresas, pero, ¿puede considerarse una contrata o, sin embargo, se puede calificar como una cesión ilegal de trabajadores en los términos jurisprudenciales expuestos?</p>
<p>Sin analizar ningún caso práctico y teniendo en cuenta la totalidad de las prácticas empresariales de este sector, creo que se puede afirmar que estamos ante una cesión ilegal de trabajadores.</p>
<p>En términos jurisprudenciales, tiene que existir independencia funcional, organizativa y material, es decir, en el caso de la construcción de un inmueble, se subcontrata a una empresa de fontanería para la instalación en su totalidad, teniendo la subcontrata sus propios trabajadores, material, organización, etc., por lo que forma, una unidad autónoma productiva, es decir: </p><ul>
  <li><strong>Justificación técnica de la contrata. Ha de mantener la organización, el control y la dirección de la actividad, con asunción del riesgo correspondiente a su condición de empleador, y, en todo caso, a los trabajadores en su plantilla.</strong>  </li>
  <li><strong>Autonomía de su objeto.</strong>  </li>
  <li><strong>Aportación de medios de producción propios. La subcontratista cuenta con determinado capital, patrimonio específico, solvencia y estructura productiva.</strong> </li>
</ul><p>Imaginemos un caso práctico, una empresa está desarrollando un proyecto para una aplicación tecnológica para el banco Santander y necesita a un programador de lenguaje HTML para seguir avanzando y le contrata a través de una consultora.</p>

<p>No podemos afirmar que se cumpla ni uno de los requisitos jurisprudenciales que, además, son complementarios entre sí, que no hacen otra cosa más que simplificar la presunción de laboralidad y las cuatro notas de laboralidad. Si nos detenemos en esto, en realidad, la relación entre la empresa final y entre el trabajador cedido es que la tiene las cuatro notas de laboralidad.</p>

<p>Y aquí es donde cobra sentido la expresión de empresas cárnicas, estas empresas se dedican a colocar trabajadores de una empresa a otra, de manera que libran de responsabilidades a las empresas finales, evitando de esta manera que los derechos laborales de estos trabajadores se respeten-</p>

<p>Al final, este fenómeno no es más que la representación más tradicional de nuestro mercado laboral: la huida de la aplicación del Derecho del Trabajo. Este hecho no es muy diferente de la utilización de los contratos de beca, de formación, los falsos autónomos y ese largo etcétera con el que el ordenamiento ha estado peleando continuamente.</p>

<p><strong>Sandra Herranz Casas</strong></p>

<p> </p>
<p> </p>
<p> </p>
<p> </p>
<p> </p>
<p> </p>
<p> </p>
<p>#bodyshopping #seleccióndepersonal #contratacióndepersonal</p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[SOCIEDADES PATRIMONIALES
¿QUÉ SON Y PARA QUÉ SIRVEN?]]></title><description><![CDATA[“Se entenderá por entidad patrimonial y que, por tanto, no realiza una actividad económica, aquella en la que más de la mitad de su activo e]]></description><link>https://www.orbis-corporacion.com/single-post/sociedades-patrimoniales</link><guid isPermaLink="false">5fda84cc5855d200173c60f2</guid><pubDate>Tue, 18 Dec 2018 10:01:12 GMT</pubDate><enclosure url="http://static.wixstatic.com/media/648af1_443ba92606054e489ee0e71806a9a895~mv2.jpeg/v1/fit/w_600,h_138,al_c,q_80/file.png" length="0" type="image/png"/><dc:creator>Juan Artime</dc:creator><content:encoded><![CDATA[<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/648af1_443ba92606054e489ee0e71806a9a895~mv2.jpeg/v1/fit/w_600,h_138,al_c,q_80/file.png"  ></figure><p>El motivo de abordar este tema es la reciente exposición en medios de comunicación de este tipo societario por su utilización por determinados cargos públicos, lo que ha generado cierta polémica y a su vez generado cierta curiosidad en ciertos sectores de la sociedad que se preguntan, ¿qué es realmente una sociedad patrimonial?, ¿podría serme útil? Comenzamos.....</p>

<p><strong>1.- CONCEPTO. –</strong></p>

<p>En primer lugar debemos definir qué es una sociedad patrimonial:</p>

<p>El adjetivo “patrimonial” que una sociedad pueda ostentar no es un concepto mercantil, sino un concepto puramente económico y fiscal, en consecuencia, a efectos mercantiles la sociedad patrimonial no existe, no se puede acudir ante un notario para constituir una sociedad patrimonial, ni inscribirla como tal en el Registro Mercantil, en todo caso se constituirá por ejemplo una sociedad anónima o de responsabilidad limitada, que luego por sus características podrá ser considerada entidad o sociedad patrimonial a efectos fiscales.</p>
<p>Con la nueva Ley del Impuesto sobre Sociedades nacida con la reforma fiscal de 2015 se define por primera vez en nuestro ordenamiento qué es una sociedad patrimonial, en concreto su artículo 5, apartado 2 las define como:</p>

<p><strong><em>“Se entenderá por entidad patrimonial y que, por tanto, no realiza una actividad económica, aquella en la que más de la mitad de su activo esté constituido por valores o no esté afecto (…) a una actividad económica”.</em></strong></p>

<p>Por tanto toda sociedad patrimonial debe cumplir como requisito fundamental: </p><ul>
  <li><strong>Que más de la mitad de su activo se corresponda con valores.</strong>  </li>
  <li><strong>O bien que más de la mitad de sus activos no estén afectos a una actividad económica, en los términos expuestos en la propia ley de Impuestos sobre Sociedades</strong> </li>
</ul>
<p>¿Y qué entiende esta ley a efectos de considerar o no una actividad como económica y determinar si una sociedad es patrimonial o no?:</p>

<p>“La ordenación, por cuenta propia, de los medios de producción y de recursos humanos o de uno de ambos con la finalidad de intervenir en la producción o distribución de bienes o servicios.</p>

<p>En el caso de arrendamiento de inmuebles, se entenderá que existe actividad económica, únicamente cuando para su ordenación se utilice, al menos, una persona empleada con contrato laboral y jornada completa.”</p>

<p>Conviene aclarar que a pesar de que la ley considera que las sociedades patrimoniales no realizan actividades económicas, en realidad sí puede desarrollarlas, como hemos visto, siempre que la misma afecte a menos de la mitad de su activo.</p>
<p>En la práctica suelen existir fundamentalmente dos tipos de sociedades patrimoniales, las de gestión de patrimonio mobiliario, y las de gestión de patrimonio inmobiliario, es decir, sociedades de mera tenencia de bienes, o de cartera, que no desarrollan actividades empresariales.</p>


<p><strong>2.- UTILIDAD (VENTAJAS/DESVENTAJAS). -</strong></p>

<p>Contar con una sociedad patrimonial trae fundamentalmente consecuencias de tipo fiscal y de tipo operativo, habrá que analizar cada caso en particular para saber si éstas pueden sernos favorables o no. Vamos a analizar ambas:</p>
<ul>
  <li><strong>Ventajas/desventajas operativas:</strong> </li>
</ul>
<p>- Facilidad en la sucesión patrimonial: las entidades patrimoniales familiares en ocasiones son creadas para facilitar la sucesión del patrimonio familiar, así, al estar el mismo concentrado bajo el paraguas de una sociedad mercantil, los herederos recibirán un porcentaje de las participaciones en vez de un porcentaje de los bienes, lo que a la postre evita los conflictos propios de este tipo de repartos o la desmembración patrimonial y la consecuente merma en su explotación.</p>

<p>- Limitación de riesgos empresariales y protección del patrimonio: la creación de sociedades patrimoniales permite separar el patrimonio de los riesgos inherentes al desarrollo de una actividad económica. A modo de ejemplo, si tenemos una nave industrial en el patrimonio familiar en el que se desarrolla una actividad económica, también de ámbito familiar, en vez de ponerla a nombre de la sociedad que desarrolla el negocio, con su exposición a posibles embargos si la sociedad acumula deudas, podemos ponerla a nombre de una sociedad paralela, la patrimonial, quedando así el inmueble inmune al devenir de la actividad económica. De esta forma además podemos obtener el cobro de un alquiler por el arrendamiento de la nave a la otra sociedad.</p>
<ul>
  <li>Reducción de tamaño de la sociedad: al dividir una sociedad de capital en una sociedad con actividad económica y en una entidad patrimonial reduciremos su tamaño, lo que implica mayor facilidad de gestión y menos obligaciones fiscales.  </li>
  <li>Ventajas/desventajas fiscales: la entidad patrimonial puede afectar fiscalmente de la siguiente manera:  </li>
</ul><ol>
  <li>  </li>
</ol><p>Patrimonio esfera persona física Vs. Patrimonio esfera sociedad: a tener en cuenta cuando nos planteamos constituir una sociedad para trasladar a ella el patrimonio que está a nuestro nombre como personas físicas. </p>

<p>- Impuesto de patrimonio (IP): donde el hecho imponible es la mera titularidad de un patrimonio concreto por parte de una persona física, luego las sociedades no tributan en él.</p>

<p>Si bien a priori podría parecer que el traspasar nuestro patrimonio desde la esfera particular a la esfera societaria nos eximiría de tributar por este impuesto conviene recordar que lo que estaríamos haciendo realmente es canjear nuestro patrimonio personal por participaciones en la entidad patrimonial, participaciones que tendrán un valor teórico equivalente al valor del patrimonio que aportamos a la sociedad, luego el efecto será neutro. Esto se debe a que, al contrario de lo que ocurre con las sociedades con actividad económica, la tenencia de participaciones en entidades patrimoniales no está exenta en este impuesto.</p>

<p>Comentar que el Impuesto de Patrimonio está regulado a nivel autonómico por lo que dependiendo dónde residamos podrá ser más o menos gravoso y por lo tanto mayor o menor trascendencia tributaria.</p>

<p>- Impuesto de la renta de las personas físicas (IRPF) Vs Impuesto sobre Sociedades (IS):</p>

<p>- Imputaciones de renta: la mera titularidad de bienes inmuebles se grava en el IRPF a través de las llamadas imputaciones de renta, por las que se añade a la base imponible el 1,1 % del valor catastral (2% si no está revisado) del bien inmueble. Es un concepto que no se aplica en el IS</p>

<p>- Rendimientos y tipos de gravamen: tanto en IRPF como en IS tendremos que tributar por los rendimientos que nuestro patrimonio nos genere, en IRPF algunos como los alquileres van a la base imponible general, y otros como los dividendos a la base imponible del ahorro; en ambas bases se aplican tipos variables, pudiendo llegar a alcanzar tramos mínimos del 0 y 19 %, y máximos del 45 y 23 % respectivamente. Estos rendimientos también se gravan en el IS pero a un tipo fijo del 25%</p>

<p>- Reducciones en caso de arrendamiento de inmuebles destinados a vivienda: en caso de obtener este tipo de rendimientos, además de lo comentado en el párrafo anterior, debemos considerar que en el IRPF contaríamos con una reducción del 60% en el rendimiento neto positivo obtenido, reducción no aplicable en le IS.</p>

<ol>
  <li><strong><em>Sociedades con actividad económica Vs. Sociedades patrimoniales: a tener en cuenta cuando, teniendo ya una sociedad en funcionamiento, nos pueda interesar configurar el activo de tal forma que cumpla los requisitos mencionados con anterioridad, y que se establecen el artículo 5, apartado 2 de la Ley del Impuesto sobre Sociedades.</em></strong> </li>
</ol>
<p>Pues bien, en el caso de las entidades patrimoniales se dejan de aplicar determinadas exenciones o beneficios que sí se aplican a las no patrimoniales. A modo de ejemplo:</p>
<p>- Las entidades patrimoniales de nueva creación no podrán aplicar el tipo del 15 % en el primer ejercicio con base imponible positiva y el siguiente.</p>
<p>- Tampoco podrán compensar las bases imponibles negativas de ejercicios anteriores.</p>
<p>- No serán aplicables los incentivos para entidades de reducida dimensión.</p>
<p>- Mayor rigidez en la aplicación de medidas en materia de régimen fiscal internacional.</p>
<p>- Imposibilidad de acogerse al régimen de sociedades de tenencia de valores extranjeros, si procediese por su actividad.</p>
<p>- No se aplica la exención para evitar la doble imposición por rentas derivadas de la transmisión de participaciones en entidades patrimoniales.</p>

<p>Además, como hemos comentado antes, en lo que respecta al Impuesto de Patrimonio las participaciones de sociedades con actividad económica están exentas, mientras que las participaciones en entidades patrimoniales no lo están. Este hecho a su vez limita la posibilidad de aplicarse determinadas reducciones de base imponible en el Impuesto sobre Sucesiones y Donaciones que están vinculadas a dicha exención.</p>

<p>Como podemos comprobar la ley penaliza fiscalmente a las sociedades patrimoniales respecto a las demás.</p>

<p><strong>3.- CÓMO CONSTITUIR UNA SOCIEDAD PATRIMONIAL</strong></p>
<p>Cómo hemos expuesto al principio de este artículo, la legislación mercantil no hace mención a este tipo de entidades, por lo que su existencia pasa por la constitución de una sociedad mercantil sin más, en la forma que nos resulte más interesante (las que mejor encajan son las sociedades de responsabilidad limitada y las sociedades anónimas)</p>
<p>A partir de ahí debemos configurar su activo para que cumpla las características señaladas en la Ley del impuesto sobre Sociedades para las sociedades patrimoniales, que recordamos consisten en que más de la mitad del activo esté formado por valores o por bienes que no estén afectos a actividades económicas.</p>
<p>Para hallar la valoración de los valores y elementos no afectos a actividades económicas respecto del activo total se tendrá en cuenta la media de los balances trimestrales del ejercicio, no el balance de cierre a último día del ejercicio. En el caso de los grupos de entidades se estará a los balances del conjunto de las sociedades del grupo.</p>
<p>Muy importante señalar aquí que en el caso de arrendamientos de inmuebles sólo se considerará actividad económica si para dicho fin contamos con un trabajador contratado a jornada completa.</p>
<p>Igualmente debemos dejar claro qué activos considera la ley que sí están afectos a una actividad económica, en caso de desarrollarla: </p><ul>
  <li><strong>Dinero o derechos de crédito procedentes de la actividad económica.</strong>  </li>
  <li><strong>Existencias.</strong>  </li>
  <li><strong>Inmovilizado material e intangible destinado al desarrollo de la actividad.</strong> </li>
</ul><p>Tampoco computan como valores a los efectos comentados los realizados en el periodo impositivo o en los dos anteriores, dentro de los siguientes: </p><ul>
  <li><strong>Los poseídos para dar cumplimiento a obligaciones legales y reglamentarias.</strong>  </li>
  <li><strong>Los que incorporen derechos de crédito nacidos de relaciones contractuales establecidas como consecuencia del desarrollo de actividades económicas.</strong>  </li>
  <li><strong>Los poseídos por sociedades de valores como consecuencia del ejercicio de la actividad constitutiva de su objeto.</strong>  </li>
  <li><strong>Los que otorguen, al menos, el 5 por ciento del capital de una entidad y se posean durante un plazo mínimo de un año, con la finalidad de dirigir y gestionar la participación, siempre que se disponga de la correspondiente organización de medios materiales y personales, y la entidad participada no sea igualmente patrimonial.</strong> </li>
</ul>
<p>A modo de ejemplo, y para clarificar el concepto, estaríamos ante una sociedad patrimonial si nuestros activos están constituidos por inmuebles y, o bien se destinan a su uso o disfrute, o bien se destinan a su arrendamiento sin contar para ello con una persona contratada laboralmente a jornada completa. Seguiría siendo patrimonial aun cuando dicha sociedad tenga actividades económicas ajenas al arrendamiento de inmuebles pero sus activos afectos a la misma sea inferior al 50% del total.</p>
<p>Estaríamos ante una sociedad no patrimonial si al menos la mitad de sus activos fuesen participaciones en empresas en las que el nivel de participación en ellas fuese superior al 5% y se ostenten para gestionarlas y dirigirlas. En cambio, estaríamos ante una sociedad patrimonial cuando más de la mitad de su activo esté formado por acciones de sociedades cotizadas en bolsa.</p>

<p><strong>4.- CONCLUSIONES</strong></p>
<p>En definitiva la sociedad patrimonial, como concepto puramente fiscal y no mercantil, supone que su constitución siga los mismos cauces que cualquier otra sociedad de capital.</p>
<p>Como hemos podido comprobar, y aun sabiendo que debe analizarse cada caso concreto para sacar conclusiones definitivas, por regla general no existen ventajas fiscales en reconvertir como patrimonial a una sociedad preexistente. Cosa distinta puede ser crear la entidad para trasladar a ella nuestro patrimonio personal, su conveniencia suele darse en situaciones donde los rendimientos del trabajo y/o inmobiliarios son muy elevados. Lo ideal en estos casos es realizar simulaciones y valorarlo.</p>
<p>Las ventajas incuestionables residen en el aspecto operativo, en la posibilidad que nos da de blindar determinado patrimonio de los avatares empresariales de sociedades del mismo grupo, o la capacidad de facilitar las sucesiones patrimoniales en el ámbito familiar.</p>
<p>Por lo tanto, debemos analizar los pros y los contras de su constitución y actuar en consecuencia, sabiendo que por lo demás la entidad patrimonial tendrá las mismas obligaciones que el resto de sociedades de capital a nivel de llevanza de contabilidad, presentaciones de modelos fiscales, legalización de libros contables o depósito de cuentas anuales ante el Registro Mercantil.</p>
<p>Desde este despacho quedamos a su disposición para cualquier consulta o asesoramiento al respecto.</p>

<p><strong>fdo. JUAN ARTIME FERRER</strong></p>


<p> </p>
<p>#sociedadpatrimonial #gestionarsociedadpatrimonial #fiscalidadsociedadpatrimonial #administrarsociedadpatrimonial #contabilidadsociedadpatrimonial #patrimonial</p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[Derecho al olvido digital]]></title><description><![CDATA[«El olvido es una forma de libertad» (Khalil Gibran) ¿Quién no se ha buscado a sí mismo en Google? Nadie está libre de pecado, igual que ...]]></description><link>https://www.orbis-corporacion.com/single-post/2018/10/07/derecho-al-olvido-digital</link><guid isPermaLink="false">5fda84cc5855d200173c60f1</guid><pubDate>Sun, 07 Oct 2018 21:56:57 GMT</pubDate><enclosure url="http://static.wixstatic.com/media/648af1_2825a06285054e5982b58428e9460142~mv2.png/v1/fit/w_600,h_240,al_c,q_80/file.png" length="0" type="image/png"/><dc:creator>Sandra Herranz</dc:creator><content:encoded><![CDATA[<p><strong>«El olvido es una forma de libertad» (Khalil Gibran)</strong></p><figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/648af1_2825a06285054e5982b58428e9460142~mv2.png/v1/fit/w_600,h_240,al_c,q_80/file.png"  ></figure><p> </p>
<p> ¿Quién no se ha buscado a sí mismo en Google? Nadie está libre de pecado, igual que tampoco están libres de este pecado los dos demandantes que dieron lugar a la STS 4132/2015, en la que se reconoce en el pleno de lo civil, por primera vez en España, el Derecho al Olvido Digital, del cual os vengo a hablar hoy.</p>
<p>
Los hechos empiezan en Barcelona, cuando los demandantes A y B, interponen demanda de juicio ordinario contra “Ediciones El País, S.L”, en la Audiencia Provincial de Barcelona el 13 de Septiembre de 2011. Y tras la tramitación en segunda instancia a causa del recurso de El País, dado que es condenado en la sentencia de primera instancia; el asunto se resuelve en casación en la Sala de lo Civil del Tribunal Supremo, como todo en este país, si me permitís decirlo.

En principio, el recurso de casación es extraordinario y tiene unos motivos tasados que se recogen en el artículo 147 de la Ley de Enjuiciamiento Civil, por lo menos, hasta el 1 de enero de 2016 que entra la espantosa reforma orquestada por nuestro actual gobierno. A pesar de lo extraordinario, en este caso y en muchos otros, es utilizado como penúltima vía para conseguir un fallo favorable por parte de los tribunales. Y, en nuestro caso, es así como se resuelve el asunto.</p>
<p>
En este caso en concreto, dos personas que, en los años ochenta, “resultaron detenidas […] por hechos relacionados con el tráfico de drogas y que eran, a su vez, consumidoras de estas drogas y tenían un alto grado de drogodependencia”. Según se especifica también en la Sentencia del Tribunal Supremo, el periódico “El País” publica en fechas posteriores a su detención e ingreso en prisión una noticia donde se recogen estos hechos, así como, el motivo del ingreso en prisión, el estado de su drogodependencia y el tratamiento médico facilitado, además, de sus nombres, apellidos y profesión. Finalmente, se condena a los demandantes por un delito de contrabando, y con el paso de los años, los mismos, consiguen superar su adicción y reinsertarse.

Todo empieza en el momento en el que El País traslada su hemeroteca en papel a la web, de manera que “cuando se introducía el nombre y los apellidos de una de las personas demandantes, el enlace a la web de la hemeroteca digital de El País que contenía la noticia aparecía como primer resultado en Google y Yahoo. Cuando se hacía con el nombre y los apellidos de la otra persona demandante, aparecía en primer lugar en la lista de resultados de Google y en tercer lugar en la lista de resultados de Yahoo”.</p>
<p>
Los demandantes solicitaron en la demanda de origen de este proceso que la difusión, tal como se hacía, vulneraba su derecho a la intimidad y al honor y pedían la condena a Ediciones El País y el cese inmediato en el uso de sus datos personales. En esta sentencia, en el fallo del Juzgado de Primera Instancia se declara el estimar la demanda, ya que, la difusión de la noticia de esta manera vulneraba el derecho al honor, la intimidad y protección de datos de las personas demandantes, condenando a Ediciones El País al cese inmediato de la difusión de dicha noticia y a implantar las medidas tecnológicas adecuadas para impedir dicha difusión, y

por lo tanto, que dejaran de vulnerarse los derechos de los demandantes. Este fallo se basa en que el Juzgado de Primera Instancia considera que la información no era veraz porque los demandantes habían sido condenadas, finalmente, por un delito de contrabando y tenían cancelados sus antecedentes penales, por lo tanto, la divulgación tentaba a su reputación y podía lesionar su intimidad; además, de que la pretensión de los demandantes también está amparada por su derecho a la protección de datos de carácter personal.</p>
<p>
Lo que ocurre con el Juzgado de Primera Instancia es que se hace un balance entre los dos extremos; en un lado de la balanza, nos encontramos los derechos al honor, la intimidad y la protección de datos; y, en el otro lado de la balanza, nos encontramos el interés económico de Ediciones El País, así como el interés informativo. De este último, la sentencia establece que la finalidad de información ya se obtuvo cuando se publicó la noticia en los años ochenta, en la edición en papel del diario, por lo que el volcado de la hemeroteca al soporte digital sólo tenía una finalidad mercantilista de incremento de los ingresos publicitarios, lo cual, nos lleva a la segunda cara del interés de Ediciones El País al publicar esta noticia en su soporte digital. Por lo tanto, sostiene la sentencia que, los demandantes al no ser personajes públicos y al haber superado su adicción a las drogas “no se les debía negar un derecho al olvido”.</p>
<p>
Desde mi punto de vista, entiendo que en esta balanza pesen más los derechos fundamentales que las pretensiones económicas e informativas de Ediciones El País pero, ¿qué pasa la libertad de Información? También en la sentencia se da respuesta a esta pregunta, en principio, no se puede justificar esta información por su falta de veracidad, de interés público de la noticia y de relevancia pública de las personas demandantes, además, de la falta de finalidad periodística de la inclusión de la noticia en la hemeroteca digital de El País.

La condena se basa en cambiar la forma de difusión, ya que, cesaba esta difusión mediante la introducción de la instrucción noindex para que la página web que contenía la noticia no fuera indexada por los datos personajes de los demandantes y, así, estos no aparecían en las listas de resultados de los buscadores de Internet cuando se introducían sus nombres o apellidos como palabras clave. A esto tenemos que sumarle los 7.000€ de indemnización que también falla esta sentencia de Juzgado de Primera Instancia.</p>
<p>
Y llegados a esta tesitura, tenemos dos nuevos aspectos relevantes. Como decía al principio, se interpone recurso de casación, como tiene los motivos tasados legislativamente, se utilizan dos causas (a falta de una). En primer lugar, que la acción está caducada, de este motivo sólo nos interesa que la sala declara que no está caducado, dado que entra en cuestiones procesales que, francamente, aburren hasta a los notarios.</p>
<p>
El segundo de los motivos es que no existía tal vulneración legítima de los derechos al honor, la intimidad y la protección de datos porque su “actuación estuvo legitimada por el ejercicio de la libertad de información, por la veracidad e interés general de la noticia”. Y este es el que sí nos interesa, pero, porque viene a traer a colección todo lo que he estado tratando hasta ahora. En este, la recurrente, es decir, la representante de Ediciones El País, critica que se hagan “reiteradas referencias a la finalidad económica de la digitalización de su hemeroteca”. Sostiene que el carácter privado de un medio de información la utilización de la publicidad como fuente de ingresos no impide que la actuación pueda estar amparada por las libertades de expresión y de información recogidas por el art. 20 de la Constitución.</p>
<p>
Sostiene también que los hechos recogidos en la hemeroteca digital eran veraces y tenían interés público, sosteniendo que el transcurso del tiempo no convierte a la noticia en inveraz ni en carente de interés público. Alega que la libertad de información ampara la utilización de los nombres y apellidos de los demandantes, según dice la recurrente, esto ha sido declarado por el Tribunal Constitucional. También se ampara en la libertad de información para la el tratamiento de los datos personales con fines periodísticos.</p>
<p>
La sentencia de la Sala se centra en la responsabilidad de los editores de páginas webs, en este sentido, al Sala se alinea con lo que ha considera el Tribunal Europeo de Justicia de la Unión Europea o TJUE, se especifica que el editor de una página web en la que se incluyen datos personales realiza un tratamiento de estos mismos, y como tal, es responsable de respetar las exigencias de la normativa que lo regula.</p>
<p>
Así lo considera, también, el Tribunal de Justicia de la Unión Europea en las sentencias de 6 de noviembre de 2003 (caso Lindqvist , asunto C-101/01,apartado 25) y 13 de mayo de 2014 (caso Google Spain S.L contra Agencia Española de Protección de Datos, asunto C-131/12, párrafo 26, en lo sucesivo, STJUE del caso Google).</p>
<p>
Hay que aclarar que en las sentencias del TJUE se analiza la responsabilidad de los gestores de motores de búsqueda en internet por el tratamiento de datos personales en informaciones de páginas web. Esto, por otro lado, no quiere decir que los editores de páginas web, como es nuestro caso, no tengan la condición de responsables del tratamiento de esos datos personales y por lo tanto, tienen también el deber de respetar el principio de calidad de esos datos y atender el ejercicio de los derechos que la normativa de protección de datos otorga a los afectados y, además, la responsabilidad derivada de no respetar esas exigencias legales.</p>

<p>Además de todo lo anterior, en el párrafo 39 de la STJUE del caso Google, se indica que los editores de páginas web tienen la posibilidad de indicar a los motores de búsqueda en Internet que desean que una información determinada sea excluida, total o parcialmente, de los índices automáticos de los motores. En consecuencia, la sentencia de la Sala declara responsable a Ediciones El País del tratamiento de los datos personales de las personas demandantes. Por lo tanto, según declara la sentencia, el editor está sometido “a todas las obligaciones que se derivan de la Constitución, el Convenio Europeo de Derechos Humanos, la Carta de Derechos Fundamentales de la Unión Europea, el Convenio núm. 108 del Consejo de Europa de 28 de enero de 1981, la Directiva 1995/46/CE, de 24 octubre, del Parlamento Europeo y del Consejo de la Unión Europea, de protección de las personas físicas en lo que respecta al tratamiento de datos personales y a la libre circulación de estos datos (en lo sucesivo, la Directiva), y la Ley Orgánica 15/1999, de 13 de diciembre, de Protección de Datos de Carácter Personal (en lo sucesivo, LOPD), en la interpretación que de dichas normas han hecho tanto el Tribunal Constitucional y el Tribunal Supremo como el TJUE y el Tribunal Europeo de Derechos Humanos (en lo sucesivo, TEDH)”.</p>
<p>
En primer lugar, el TEDH ha declaro de las hemerotecas digitales entran en el ámbito del art. 10 del Convenio Europeo de los Derechos y Libertades Fundamentales. De hecho, en las sentencias de 10 de marzo de 2009 (caso Times Newpapers Ltd -núms. 1 y 2- contra Reino Unido , párrafo 45) y de 16 de julio de 2003 (caso Wegrzynowski y Smolczewski contra Polonia, párrafo 59), el TEDH ha afirmado que los archivos de Internet suponen una importante contribución para conservar y mantener noticias e información disponibles, pues constituyen una fuente importante para la educación y la investigación histórica, sobre todo porque son fácilmente accesibles al público y son generalmente gratuitos. No obstante, el TEDH también declara que la función que cumple la prensa en una sociedad democrática cuando informa sobre sucesos actuales y cuando ofrece al público sus hemerotecas es distinta y, también, debe tratarse de modo diferente. Por lo tanto, el TEDH considera que la actividad de los medios de comunicación cuando transmiten noticias de actualidad es la función principal de la prensa en una democracia, el propio tribunal lo equipara a la función de un “perro guardián”. La función de las hemerotecas digitales ha de considerarse, según sostiene el TEDH, como una función secundaria, en la que al margen de apreciación que disponen los Estados para lograr ese equilibrio entre derechos es mayor, puesto que, el ejercicio de libertad de información puede considerarse menos intenso.</p>
<p>
Otro acierto más del TEDH es juzgar Internet de manera diferente a la prensa escrita, como declara, Internet es una herramienta de información y comunicación que se distingue particularmente de la prensa escrita, principalmente, en cuanto a su capacidad para almacenar y difundir información. Declara que “nunca estará sometida a las mismas reglas ni al mismo control que la prensa escrita, pues hace posible que la información sea accesible a millones de usuarios durante un tiempo indefinido. El riesgo de provocar daños en el ejercicio y goce de los derechos humanos y las libertades, particularmente el derecho al respeto de la vida privada, que representa el contenido y las comunicaciones en Internet, es sin duda mayor que el que supone la prensa escrita”. Por lo tanto, hay que volver a ponderar, entre el ejercicio de la libertad de información que, en el ámbito que tratamos, la protección es menos intensa que la publicación de noticias de actualidad, y el respeto a los derechos de personalidad, fundamentalmente, el derecho a la intimidad personal y familiar pero, también, el derecho al honor cuando la información contenida en la hemeroteca digital afecta negativamente a la reputación del afectado.</p>
<p>
El TEDH utiliza dos elementos para realizar esta ponderación; por un lado, el potencial ofensivo de la información publicada hacia los derechos de la personalidad; y, por otro lado, el interés público que pueda suponer que esa información aparezca vinculada a los datos personales del afectado.</p>
<p>
Del interés público se hace la puntualización en base a doctrina, lo relevante no es tanto el “interés del público”, en el sentido de que es amplio el sector de la población que quiera conocer las miserias de sus ciudadanos; sino el “interés público”, es decir, el interés en formarse una opinión fundada sobre asuntos con trascendencia para el funcionamiento de una sociedad democrática. Este interés sí que puede justificar una información sobre hechos que afectan a la privacidad o reputación de personas con relevancia pública. Por eso, cuando concurra este interés en la información, está justificado que puedan ser objeto de tratamiento automatizado informaciones lesivas para la privacidad y la reputación, vinculadas a los datos personales, siempre y cuando sean veraces y sobre personas de relevancia pública, aunque los hechos hayan sucedido hace mucho tiempo.</p>
<p>
De ahí que la STJUE del caso Google, en su párrafo 97, afirme que los derechos al respeto a la vida privada y familiar y el derecho a la protección de datos de carácter personal “prevalecen, en principio, no sólo sobre el interés económico del gestor del motor de búsqueda, sino también sobre el interés de dicho público en encontrar la mencionada información en una búsqueda que verse sobre el nombre de esa persona. Sin embargo, tal no sería el caso si resultara, por razones concretas, como el papel desempeñado por el mencionado interesado en la vida pública, que la injerencia en sus derechos fundamentales está justificada por el interés preponderante de dicho público en tener, a raíz de esta inclusión, acceso a la información de que se trate”.</p>
<p>
Pero, ¿qué es un personaje público? También se trata esta cuestión en la STJUE del caso Google, según la Resolución 1165, de 1998, de la Asamblea Parlamentaria del Consejo de Europa sobre el derecho a la vida privada, cuando afirma que los personajes públicos son las personas que desempeñan un oficio público y/o utilizan recursos públicos, y, en un sentido más amplio, todos aquellos que desempeñan un papel en la vida pública, ya sea en la política, en la economía, en el arte, en la esfera social, en el deporte y en cualquier otro campo. También puede considerarse justificado este tratamiento de datos personales cuando los hechos concernidos y su vinculación con esas concretas personas presenten un interés histórico.</p>
<p>
Volviendo al caso en concreto, podemos ver que las personas demandantes carecen de cualquier relevancia pública y los hechos objeto de la información carecen de interés histórico. Ciertamente, los sucesos delictivos no son noticiables por su propia naturaleza, con independencia de la condición de sujeto privado de la persona o personas afectadas por la noticia. Según jurisprudencia (SSTC 178/1993, de 31 de mayo, FJ 4; 320/1994, de 28 de noviembre, FJ 5; 154/1999, de 14 de septiembre, FJ 4), reviste de interés público la información, tanto sobre los resultados de investigaciones policiales, el desarrollo del proceso y el contenido de la sentencia, como sobre todos aquellos datos, aun no directamente vinculados con el ejercicio del “ius puniendi”, es decir, de la facultad sancionadora del Estado “que permiten una mejor comprensión de su perfil humano o, más sencillamente, de su contexto vital de la persona que participa en el hecho delictivo”.</p>
<p>
La propia Sala saca a relucir sus sentencias núm. 946/2008, de 24 de octubre, y 547/2011, de 20 de julio, en las que consideran justificada la publicación de datos de identidad de los implicados en hechos delictivos. Pero, una vez publicada la noticia en los medios de prensa por el interés que supone su carácter actual, el tratamiento automatizado de los datos personales de los implicados va perdiendo su justificación a medida que transcurre el tiempo, si las personas concernidas, carecen de relevancia pública; y los hechos, vinculados a esas personas, carecen de interés histórico.</p>
<p>
Por lo tanto, en la sentencia, se llega a la conclusión de que en nuestro caso objeto de estudio, la actuación de Ediciones El País supone un daño desproporcionado para el honor de las personas demandantes, al vincular sus datos personales con unos hechos que afectaban seriamente a su reputación, y para su intimidad, al hacer pública su drogodependencia en aquellas fechas, con tan sólo introducir sus nombres y apellidos en los motores de búsqueda más frecuentes de Internet.</p>
<p>
En este momento, la sentencia se cura en salud, calificando el llamado “derecho al olvido digital” como una concreción en este campo de los derechos derivados de los requisitos de calidad del tratamiento de datos personales, lo cual, no ampara que “cada uno construya un pasado a su medida, obligando a los editores de páginas web o a los gestores de los motores de búsqueda a eliminar el tratamiento de sus datos personales cuando se asocian a hechos que no se consideran positivos”. Tampoco justifica que aquellos que se exponen, públicamente, puedan exigir que se construya un currículo a su gusto, controlando el discurso sobre sí mismos, eliminando de Internet las informaciones negativas, posicionando a su antojo los resultados de las búsquedas en Internet. De admitirse esta tesis, se perturbarían gravemente los mecanismos de información necesarios para que los ciudadanos adopten decisiones en la vida democrática de un país. Dicho derecho sí que ampara que el afectado, cuando no tenga la consideración de personaje público, pueda oponerse al tratamiento de sus datos personales que permita que una simple consulta en un buscador generalista de Internet haga permanentemente presentes y de conocimiento general informaciones gravemente dañosas para su honor o su intimidad, sobre hechos ocurridos mucho tiempo atrás y que puedan distorsionar gravemente la percepción que los demás ciudadanos tengan de su persona provocando un efecto estigmatizador e impidiendo su plena inserción en la sociedad, inserción que se vería obstaculizada por el rechazo que determinadas informaciones pueden causar en sus conciudadanos.</p>
<p>
Todo esto tiene una consecuencia clara que es la denegación por Ediciones El país de la cancelación del tratamiento de sus datos personales ante la solicitud hecha por los demandantes, al suponer una vulneración del derecho de protección de datos personales de los mismos que, además, trajo consigo la intromisión ilegítima en sus derechos al honor y a la intimidad. Como el daño es tan desproporcionado, no resulta amparado por el ejercicio de la libertad de información que supone la hemeroteca digital del diario.</p>
<p>
En el resto de la sentencia se aclaran las consecuencias, así como el fallo, que no deja de estar basado en todo lo comentado anteriormente. Al final, no deja de ser confrontación entre la esfera privada del ciudadano, representada por sus derechos al honor y a la intimidad y, entre la esfera pública, no sólo del ciudadano, sino en representación del mismo sistema democrático, según lo eleva el TEDH muy acertadamente, en mi opinión. Esta confrontación ha estado presente desde que se reconoce que, efectivamente, existe una esfera privada del individuo. Y la misma confrontación es la que nos lleva a la discusión, no sólo en los tribunales, sino filosófica y política que llevamos viviendo, por lo menos, desde el siglo XX.
 </p>
<p>Con las nuevas tecnologías hemos vuelto justo al principio de esta discusión, <strong>¿dónde empiezan y acaban estas dos esferas?</strong></p>
<p>
<strong>Sandra Herranz Casas</strong></p>

<p>#derechoolvido #derechotecnologico</p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[Acoso laboral, ese gran desconocido.]]></title><description><![CDATA[“Al hombre perverso se le conoce en un solo día; para conocer al hombre justo hace falta más tiempo”(Sócrates). Si tecleas en Google “mob...]]></description><link>https://www.orbis-corporacion.com/single-post/2018/10/07/acoso-laboral-ese-gran-desconocido</link><guid isPermaLink="false">5fda84cc5855d200173c60eb</guid><pubDate>Sun, 07 Oct 2018 21:30:25 GMT</pubDate><enclosure url="http://static.wixstatic.com/media/648af1_4277c827426d40f480baf1a6ffd71be2~mv2.jpg/v1/fit/w_691,h_630,al_c,q_80/file.png" length="0" type="image/png"/><dc:creator>Sandra Herranz</dc:creator><content:encoded><![CDATA[<p>“Al hombre perverso se le conoce en un solo día; para conocer al hombre justo hace falta más tiempo”(Sócrates).</p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/648af1_7088e4c51f7a44c6a482467e06c53e61~mv2.jpg/v1/fit/w_638,h_479,al_c,q_80/file.png"  ></figure><p> </p>
<p> </p>

<p>Si tecleas en Google “mobbing” lo primero que verás será la información de Wikipedia y, después, cientos de páginas explicando lo que es el mobbing, claves para detectarlo y como frenarlo. Lo preocupante, desde mi punto de vista, no es la cantidad de información que hay en la web sobre este tema, sino el porqué de esta cantidad de información y, sobre todo, el porqué de este halo de ignorancia respecto de un tema tan serio.</p>
<p>
En primer lugar, voy a llamar a las cosas por su nombre: acoso laboral. A mí, la palabra “acoso” me produce sensaciones infinitamente más negativas que el anglicismo que muchos utilizan. Y es que, aunque sea intuitivamente, sabemos lo que significa, al menos socialmente. Jurídicamente, es otra tarea mucho más complicada. Lo que voy a intentar hacer es “traducir” a nuestros tribunales por medio de la jurisprudencia, que no es más que el conjunto de sentencias de los tribunales.
 </p>
<p>La primera pauta que hay que tener en cuenta es la que se da sobre el acoso moral, de él se dice que no “puede ser objeto de una amplia interpretación y subsiguiente aplicabilidad, ya que sus consecuencias pueden ser muy graves en el plano laboral, e incluso hay algún país que le ha dado trascendencia penal; de tal manera que a la hora de determinar su existencia hay que ser cauteloso, y, más si se tiene en cuenta, que parece que en España se ha introducido como una auténtica novedad judicial, siendo frecuentes las demandas que vienen sucediéndose en estos últimos tiempos, por lo cual se ha de estar atento a situaciones abusivas, o incluso a aquellas otras en las que si bien se produce un ilícito laboral, no adquieren tal dimensión.” (Sentencia del Tribunal Supremo de 11/02/04).
 </p>
<p>Aquí lo que quiere decir el Tribunal Supremo es que la cautela para detectar el acoso laboral, y por lo tanto condenarlo, ha de ser máxima, tanto es así, que en la jurisprudencia se comparte esta óptica, aunque sin que esto implique que el acoso moral en el trabajo sea siempre un recurso abusivo o exagerado. Por fin, en la sentencia de Tribunal Superior de Justicia de Cataluña de 18/09/02, se puede encontrar una definición específica para reconocer el acoso laboral, así como sus requisitos: “Sin desmerecer otras traducciones, mobbing puede -y creo que debe- ser traducido jurídicamente, como “presión laboral tendenciosa”, al definir como aquella presión laboral tendente a la autoeliminación de un trabajador, mediante su denigración laboral.”
 </p>
<p>Por lo tanto, en base a esto, se establecen una serie de requisitos jurisprudenciales para calificar a los hechos fácticos presentados con la consideración de acoso laboral moral que estamos tratando. </p>

<p>Estos requisitos son:
<strong> La presión ejercida en el ámbito laboral.</strong>
<strong>
 Tendenciosidad.</strong></p>

<p>En primer lugar, en cuanto a la presión, para que se pueda hablar de acoso es necesario que se ejerza una presión y que la víctima la sienta como tal. Por presión se ha de entender toda conducta que, desde un punto de vista objetivo, puede ser percibida como un ataque. Si ha existido dicho ataque y se reúnen el resto de requisitos que a continuación se describirá, se habrá producido una presión laboral tendenciosa.</p>

<p>La presión puede ser explícita o implícita, tanto si se produce mediante malas palabras, como si se produce mediante otros gestos como risas; lo importante es que los actos han de tener la intención de hacer el cavío a la víctima. Si bien, hay que tener en cuenta que la presión normalmente es sin contacto físico, pero también puede darse el caso de que sea con contacto físico. La propia jurisprudencia califica que actitudes repetidas de un trabajador sobre otro, como “el pisotón o la colleja diaria a quien s ele dice que está siempre en medio, u otras similares, entran de lleno en lo que es presión, y por lo tanto dar lugar al mobbing”.

En segundo requisito es que la presión, en los términos antes descritos, ha de ser consecuencia de la actividad laboral que se lleva a cabo y en el lugar de trabajo. Que sea consecuencia de ésta, implica que sea cometida por miembros de la empresa, entendida ésta en sentido amplio, es decir, por personas que dependan funcionalmente de la empresa aunque orgánicamente dependan de otra entidad.

Este requisito supone un límite geográfico a su comisión, la razón de ser de ello radica en que fuera de la empresa, la persona tiene una mayor libertad, tanto de reacción como para su elusión; pero también, en que fuera del lugar de trabajo, la capacidad supervisión empresarial y la reacción, disminuyen drásticamente.

En tercer y último requisito hace referencia a la tendenciosidad, que es sin duda el requisito más importante, calificado así como la jurisprudencia a la que se viene haciendo referencia, ya que, es el que adjetiva toda la expresión y conceptúa más nítidamente cuál es el problema ante el que nos enfrentamos: la no admisibilidad por la conciencia social de dicha presión laboral. Por lo tanto, la tendenciosidad, tanto en su vertiente finalista como en su comportamiento obyecto, se convierte en la columna vertebral del mobbing.

Así, la jurisprudencia entiende que esta aceptación finalista significa que la presión laboral “tiende a”, es decir, “que responde a un plan”. Éste puede ser explícito o implícito, es decir, habrá casos que el mismo sea manifestado al sujeto pasivo mediante frases como, según ejemplifica la propia jurisprudencia “te voy/vamos a hacer la vida imposible”, “si no te vas, te arrepentirás”, etc. En estos casos, hay constatación expresa de que existe un plan que corresponde a una finalidad manifestada. Pero ello no es siempre así, al existir ocasiones en las que la víctima no es comunicada de dicha finalidad, sino que ve un cambio de actitud cuyo origen se desconoce o simplemente se intuye, pero sobre el que nadie le da certeza. No obstante, la característica implícita o explícita de este plan es indiferente, pues lo relevante es su existencia. Obviamente, ante las constatación explícita será más fácil el medio de prueba

posterior, pero aunque no sea así, la existencia de un comportamiento alineado en un plan sistemático de hostigamiento, será una cuestión de prueba, y como tal, el Juez la apreciará ponderando la totalidad de los indicios probatorios que se presenten, con lo que la existencia del mismo es una conclusión y no una premisa.

Dicho plan, requiere una permanencia en el tiempo, para que se pueda hablar de un comportamiento “tendente a”, es necesario que tales manifestaciones de voluntad se repitan a lo largo de un período, pues de lo contrario estaríamos ante un hecho puntual y no antes una situación de acoso laboral moral o mobbing. En este punto, la jurisprudencia rechaza “la exigencia de un concreto plazo temporal para poder hablar de mobbing. La presión laboral tendenciosa se produce tras un cierto tiempo que requiere todo plan, sin necesidad tiempo concreto, el cual por cierto, estará en función entre otros motivos, de la intensidad del concreto hostigamiento.”

Por lo tanto, el plan precisa una reiteración de comportamientos; ya se ha expresado que una de las diferencias entre el conflicto laboral simple y el acoso laboral, es que el primero es puntual y el segundo es reiterado, lo cual no es más que la consecuencia lógica de un plan, de una actitud tendente a un resultado, pero serán en el caso concreto donde se analizará esa reiteración de comportamientos como evidenciadores de dicho fin. Y es, en este momento, donde la aportación de todo tipo de indicios y evidencias cronológicas, de un comportamiento sistematizado en su contra, permitirá la acreditación de una conducta planificada dirigida a hundir la resistencia psicológica de la víctima, en definitiva, la existencia de una presión laboral tendente a un resultado repudiado por la conciencia social.

Para muchos autores, lo que se pretende con el acoso laboral es provocar el vacío al trabajador en la idea de que no lo resistirá psicológicamente y así se marchará de la empresa. La jurisprudencia expresa que “hacer el vacío al trabajador es una de las formas más eficaces de moderar el autoestima de todo ser humano, que por definición es un ser sociable y necesita de sus semejantes. Lo que ocurre, es que buscar dañar la salud psicológica del trabajador; por lo tanto, una vez más estamos muy cerca de qué es la tendenciosidad, pero en puridad el mobbing, o busca el daño por el daño, o busca que ese daño genere un resultado.”</p>

<p>La esencia del mobbing es, según jurisprudencia, la tendenciosidad de este comportamiento abyecto, es la denigración laboral que busca provocar la autoeliminación del trabajador (abandono laboral o baja médica). Este elemento teológico es fundamental tenerlo siempre presente en toda definición de mobbing, pues si algo caracteriza a éste, es el objetico de que la persona se elimine laboralmente, mediante su ataque psicológico. De lo que se extrae que ese repudio por parte de la conciencia social laboral, deriva de dos vías, tanto por buscar la denigración laboral como por buscar la eliminación.</p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/648af1_4277c827426d40f480baf1a6ffd71be2~mv2.jpg/v1/fit/w_691,h_630,al_c,q_80/file.png"  ></figure>
<p>La Sala añade un requisito más, que consiste en la falta de justificación de los actos pretendidamente constitutivos de acoso, al calificarse en ocasiones como tales lo que no es sino un legítimo y no abusivo, de las facultades patronales de dirección y control, lo que hacen referencia los artículos 5.c) y 20, apartados 2 y 3 ET; o bien una reacción hostil de los propios compañeros de trabajo cuando la mala fe o la desidia del presunto acosa repercute en el trabajo de los demás, sobrecargándolo o dificultándolo, o de cualquier otro modo, perjudicándoles.</p>
<p>

Como se ha podido ver, este tema tiene una gran trascendencia, aunque prácticamente invisible en la conciencia social. Sin embargo, al conocer los síntomas del problema podremos reconocerlo con un primer vistazo, y eso es un gran primer paso.</p>
<p>
<strong>Sandra Herranz</strong></p>
<p>#acosolaboral #abogadoacosolaboral</p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[Autónomos en 2018: esto es lo que necesitas saber!]]></title><description><![CDATA[novedades ley de autónomos 2018]]></description><link>https://www.orbis-corporacion.com/single-post/autonomos2018</link><guid isPermaLink="false">5fda84cc5855d200173c60ee</guid><pubDate>Sat, 10 Mar 2018 11:13:07 GMT</pubDate><enclosure url="http://static.wixstatic.com/media/648af1_d53552a9ec134a4dba1823e4f9438941~mv2.png/v1/fit/w_1000,h_743,al_c,q_80/file.png" length="0" type="image/png"/><dc:creator>Orbis Gestorum</dc:creator><content:encoded><![CDATA[<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/648af1_d53552a9ec134a4dba1823e4f9438941~mv2.png/v1/fit/w_1000,h_743,al_c,q_80/file.png"  ></figure><p> </p>
<p>Los autónomos en 2018 tienen que prestar atención a una serie importante de cambios. En este artículo te vamos a decir lo que necesitas saber para este nuevo año si eres autónomo. Especialmente en aspectos fiscales, bonificaciones y otras novedades. Presta atención a continuación, porque te vamos a indicar los puntos más trascendentales. Se van a producir variaciones en distintos campos, unas beneficiosas y otras no tanto, que es recomendable que sepas. Aquí te dejamos todo lo que necesitas saber si formas parte de los autónomos en 2018.</p>,,,,,<strong>Deducciones fiscales relevantes para autónomos</strong>
<p>Es evidente que, para cumplir el marco de la legalidad obteniendo un beneficio propio, es necesario conocer todo tipo de las deducciones fiscales. Sin embargo, para poder concentrarte en tu trabajo ampliamente, a veces no se tiene tiempo para atender a ellos.</p>

<p>Por eso son muchos los beneficios de contratar una asesoría fiscal si crees que es un aspecto algo complicado para ti. Si quieres prestar atención por tu cuenta, te decimos las novedades en las deducciones fiscales más relevantes.</p>,,,,Trabajo desde casa<p>Se podrá deducir hasta un 30% de los gastos de suministros en el hogar: agua, telefonía y, por supuesto, la luz. Eso sí, para ello tendrás que haber notificado en el modelo 036 el vínculo entre tu lugar de residencia y el de tu actividad.</p>
,,Deducción de dietas<p>Otro de los puntos más importantes que iguala en derechos a los asalariados. Si el autónomo tiene que comer fuera de casa, pernoctar o hacer otro tipo de gastos de manutención, se lo podrán deducir del IRPF. No obstante, como es lógico, tendrá limitaciones. Además de que tenga lugar fuera del municipio donde esté asociado el negocio, se tendrá que realizar el pago de manera telemática, conservando la factura o el comprobante. Las cantidades diarias en el son de 26’67 € para comidas y 53’34 € para pernoctaciones en territorio nacional. Si hablamos del extranjero, para la manutención es límite es 48’08 € y 91’35 € en pernoctar.</p>,,,,Seguros por enfermedad<p>Autónomos que tengan seguro por enfermedad les incluye cónyuges e hijos menores de 25 años. El principal beneficio es que podrán deducir el gasto hasta un máximo de 4 personas llegando a los 500 € por persona. Por tanto, en seguros de salud, se podría llegar a deducir hasta 2.000 €.</p>,,,,,<strong>Cuota de autónomos 2018</strong><p>Una mención aparte merece uno de los aspectos que más interesa al mundo emprendedor. No obstante, si eres de los que lo quiere saber todo, aquí te dejamos una buena guía de aspectos legales para emprendedores.</p>

<p>Por nuestra parte, te hablaremos de lo más destacado y novedoso en cuanto a la cuota de autónomos 2018. Estas variaciones han sido especialmente destacadas en colectivos como la Asociación de Trabajadores Autónomos (ATA) y UPTA. </p>

<p>Una de las que ha generado más impacto y repercusión es la de la tarifa plana de 50 € se amplía de los 6 a los 12 meses. Recordamos que esto solamente es válido para quienes se den de alta en el Régimen Especial de Trabajadores Autónomos (RETA) a partir del 2018. No obstante, existe la posibilidad de renovar esta ayuda si han pasado 3 años desde el alta anterior.</p>

<p>En cuanto a las cuotas, todas suben. De los 275 a los 279 € anuales, acompañado de una base mínima de cotización ampliada: de 919’80 € a los 938 €. Para los autónomos societarios o que tengan más de 10 trabajadores, su cuota sube casi 13 €, de los 344 € anteriores a los 357 € vigentes.</p>,,,,,<strong>Seguridad Social</strong>
<p>Se producen cambios también en cuanto a la Seguridad Social, desde periodos de alta y bajas hasta cotizaciones.</p>,,,,Modificación de plazos: solicitud de alta y cargos por retraso<p>Mucho ojo con este punto. Actualmente si eres autónomo tendrás que darte de alta en la Seguridad Social 60 días naturales antes del inicio de la actividad. Si se trata de una baja o modificación, bastará con 3 días. En cuanto a los cargos que se sufre si se realiza pagos con retraso, éste se reduce. Si un autónomo abona fuera de plazo el mes siguiente, en vez de un recargo del 20% tan solo es del 10%.</p>,,,,Cotización<p>En cuanto a los tiempos de cotización hay un importante matiz. En relación con el punto anterior, se paga por días reales de altas y bajas. Por tanto, el cobro de la cuota no es de manera fija mensual, sino que se tiene en cuenta este nuevo cómputo.</p>
<p>Por tanto, esto también afecta a la base de cotización: se pueden realizar hasta cuatro cambios anuales permitidos en las bases. De hecho, está contemplado poder darse de alta y de baja hasta en 3 ocasiones para cada una.</p>,,,,Pluriactividad<p>En los casos de trabajar por cuenta propia y ajena, la Seguridad Social devolverá de forma automática el exceso de cotización. La novedad es que no habrá que solicitarlo.</p>,,Bonificaciones en la contratación<p>No solamente jubilación o conciliación familiar, sino reconocimiento en caso de accidente al lugar del trabajo.</p>,,,,Conciliación familiar<p>Especialmente importante en caso de tener hijos las 5 semanas de permiso por baja materna y paterna. Por un lado, los padres autónomos tienen bonificada al 100% su cuota en baja paterna. Por el otro, durante la baja por maternidad estarán exentas de pagar cuota todo el periodo.</p>,,,,Jubilación<p>Actualmente es compatible el cobro al 100% de la pensión de jubilación y el trabajo como autónomo, siempre y cuando haya un trabajador contratado.</p>,,,,Facilidades de contratación<p>Se dan dos casos de bonificaciones del 100% de la cuota. Por un lado la cuota de autónomos que estén al cuidado de hijos menores de 12 años o familiares en segundo grado de consanguinidad. Por el otro, bonificación durante un año en caso de contingencias comunes, enfocado para familiares de contrato indefinido e hijos con discapacidad mayores de 30 años en el domicilio familiar.</p>,,,,Accidente in itinere<p>Una de las novedades más importantes. El accidente que ocurre durante el desplazamiento al trabajo es considerado accidente de trabajo. Esto quiere decir que adquiere derecho a prestación por accidente laboral.</p>,,,,Subida del Salario Mínimo Interprofesional<p>Relacionado fundamentalmente con la base de cotización. El SMI asciende un 4%, de los 707’6 € a los 735’9 €. Por tanto se debe ajustar los sueldos cuando se tengan trabajadores a su cargo.</p>,,,,,,,<strong>Contrata una gestoría y Olvídate de todos los trámites con nosotros</strong>
<p>Si todos estos trámites para autónomos en 2018 te parecen complejos, nosotros nos encargamos de todo. En ORBIS realizamos las gestiones necesarias para que no tengas que preocuparte de nada.</p>
<p>Ponte en contacto con nuestro servicios de gestoría y preocúpate solo de sacar adelante tu actividad. Del resto lo hacemos nosotros por ti.</p>

<p>Si estás en cualquiera de estas situaciones y necesitas un despacho profesional que te pueda asesorar no dudes en ponerte en contacto con nosotros:</p>
<p>tlf. 91 02 50 719</p>
<p>info@orbis-corporacion.com</p>
<p>#autonomos</p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[Retribución del socio único y administrador de una sociedad mercantil]]></title><description><![CDATA[Retribución de socio único y administrador de sociedad mercantil]]></description><link>https://www.orbis-corporacion.com/single-post/2017/11/03/retribucion-de-socio-unico-y-administrador-de-sociedad-mercantil</link><guid isPermaLink="false">5fda84cc5855d200173c60ec</guid><pubDate>Fri, 03 Nov 2017 19:37:35 GMT</pubDate><enclosure url="http://static.wixstatic.com/media/648af1_f3d4447247bb4dcaa7cd65474d48584b~mv2.jpg/v1/fit/w_256,h_197,al_c,q_80/file.png" length="0" type="image/png"/><dc:creator>Amedeo Cappello</dc:creator><content:encoded><![CDATA[<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/648af1_f3d4447247bb4dcaa7cd65474d48584b~mv2.jpg/v1/fit/w_256,h_197,al_c,q_80/file.png"  ></figure><p> </p>
<p><strong>1.- CONSIDERACIONES PREVIAS</strong></p>
<p> </p>
<p>Para determinar si los servicios que preste el socio a su sociedad deben ser remunerados mediante factura o nómina, ha de estarse a la calificación que la normativa del Impuesto sobre la Renta de las Personas Físicas y la del Impuesto sobre el Valor Añadido otorga a los rendimientos obtenidos por estos trabajos prestados a la entidad.</p>
<p>Como se explicará más adelante, la posibilidad de recibir una nómina va a depender de dos factores fundamentales, a saber: </p><ul>
  <li><em><strong>El no ejercicio de una actividad económica a efectos de IRPF.</strong></em>  </li>
  <li><em><strong>El no ser sujeto pasivo a efectos de IVA.</strong></em> </li>
</ul><p>Así, si a efectos fiscales los servicios prestados generan “rendimientos de trabajo”, los mismos podrán ser percibidos en forma de nómina. Y si por el contrario las percepciones por dichos servicios se consideran “rendimientos de actividades económicas”, se deberán abonar mediante la correspondiente factura.</p>
<p>Por otro lado, independientemente de la naturaleza de los rendimientos que se perciban, así como del concreto régimen de la seguridad social en que deba inscribirse el interesado, hay que tener en cuenta que la obligación de facturar o no viene regulada por sus propios cauces legales, y en concreto por la normativa del Impuesto sobre el Valor Añadido, tanto nacional como comunitaria.</p>
<p> </p>
<p><strong>2.- SOBRE LA NATURALEZA Y ORIGEN DE LOS RENDIMIENTOS</strong></p>
<p> </p>
<p>El artículo 27 de la Ley del Impuesto sobre las Personas Físicas dispone lo siguiente:</p>
<p>“1. Se considerarán rendimientos íntegros de actividades económicas aquellos que, procediendo del trabajo personal y del capital conjuntamente, o de uno solo de estos factores, supongan por parte del contribuyente la ordenación por cuenta propia de medios de producción y de recursos humanos o de uno de ambos, con la finalidad de intervenir en la producción o distribución de bienes o servicios.</p>
<p>En particular, tienen esta consideración los rendimientos de las actividades extractivas, de fabricación, comercio o prestación de servicios, incluidas las de artesanía, agrícolas, forestales, ganaderas, pesqueras, de construcción, mineras, y el ejercicio de profesiones liberales, artísticas y deportivas.</p>
<p>No obstante, tratándose de rendimientos obtenidos por el contribuyente procedentes de una entidad en cuyo capital participe derivados de la realización de actividades incluidas en la Sección Segunda de las Tarifas del Impuesto sobre Actividades Económicas, aprobadas por el Real Decreto Legislativo 1175/1990, de 28 de septiembre, tendrán esta consideración cuando el contribuyente esté incluido, a tal efecto, en el régimen especial de la Seguridad Social de los trabajadores por cuenta propia o autónomos, o en una mutualidad de previsión social que actúe como alternativa al citado régimen especial conforme a lo previsto en la disposición adicional decimoquinta de la Ley 30/1995, de 8 de noviembre, de ordenación y supervisión de los seguros privados”.</p>
<p> </p>
<p>Conforme al artículo transcrito, para determinar si los servicios que presta se califican como “actividades económicas”, se debe verificar la concurrencia simultánea de dos requisitos:</p>
<p>a).- El ejercicio de una “actividad profesional”: son las incluidas dentro de la Sección Segunda de las Tarifas del IAE. Éstas son, en general, aquéllas que requieren colegiación y capacitación académica para su desempeño (abogados, procuradores, médicos, arquitectos, etc.). A priori, de la información recibida, no parece que se cumpla este requisito, y por tanto no estaríamos ante una actividad económica a efectos del IRPF.</p>
<p>b).- Inclusión en el Régimen de Trabajadores Autónomos de la Seguridad Social: En este sentido, la normativa de la Seguridad Social establece que estarán incluidos en el Régimen Especial de Trabajadores Autónomos los socios que tengan el control efectivo de la sociedad, siendo esto así cuando:</p>
<p>- Se tiene al menos el 50% del capital social, por sí o conjuntamente con algún familiar.</p>
<p>- Se tiene por sí al menos un 33% del capital.</p>
<p>- Se tiene al menos el 25% del capital, y además se es administrador.</p>
<p>Teniendo en cuenta que el interesado ostenta la condición de administrador y socio único, debe cursar el alta obligatoria en este Régimen Especial de la Seguridad Social, lo cual no obsta para que pueda recibir una nómina, ya que, como se ha explicado, sus percepciones se clasifican a efectos del IRPF como de rendimientos de trabajo, por no concurrir los dos requisitos que definen las actividades económicas para los partícipes de entidades (actividad profesional + inclusión en el RETA).</p>
<p>En este sentido, sería conveniente que, si no está previsto ya, se establezcan en los estatutos sociales la posibilidad de crear un cargo para el interesado y su retribución.</p>
<p>Asimismo, debe tenerse en cuenta que la retribución pactada, aun constando en forma de nómina, se considera una operación vinculada (artículo 41 LIRPF), y como tal será susceptible de regularización por parte de la Agencia Tributaria si su valor no se corresponde con el normal de mercado.</p>
<p> </p>
<p>* Conclusión: se cumple el primer requisito del no ejercicio de actividad económica a efectos de IRPF, ya que el interesado, pese a estar incluido en el Régimen Especial de Trabajadores Autónomos de la Seguridad Social, no ejerce, a priori, una actividad profesional, sino empresarial.</p>
<p> </p>
<p><strong>3.- OBLIGACIÓN DE FACTURAR SEGÚN LA NORMATIVA DEL IMPUESTO SOBRE EL VALOR AÑADIDO</strong></p>
<p>Es necesario aclarar también que la normativa del IVA tiene sus propios criterios interpretativos.</p>
<p>La obligación de emitir factura va a depender de si el interesado es considerado o no, a efectos del IVA, de sujeto pasivo por los servicios que preste a su sociedad: si es sujeto pasivo deberá emitir factura, y si no lo es no tendrá que hacerlo.</p>
<p>Lo que determina que una prestación de servicios realizada por una persona física se encuentra sujeta al IVA es que sea prestada por cuenta propia, no estando sujetos los servicios prestados en régimen de dependencia derivado de relaciones administrativas o laborales, incluidas en estas últimas las de carácter especial (DGT, 0893-15). En el mismo sentido se pronuncia el artículo 10 de la Directiva 2006/112/CE, de 28 de noviembre, del Consejo Europeo.</p>
<p>Por ello, hay que valorar si los posibles servicios que se presten a la sociedad tienen carácter independiente o no, y valorar caso por caso las características de la relación que unen a la sociedad con el socio que le presta los servicios como trabajador. Ni la doctrina nacional ni la europea contienen criterios perfectamente definidos para determinar la dependencia o no de los trabajos que presta el socio a la sociedad, sino que se basan en una serie de indicios, tales como:</p>
<p>- No tener que soportar el riesgo económico de la actividad: de manera que si el cobro de la nómina va a depender de si se presta o no un servicio, o si se pacta en función del volumen de ventas u otras variables, ello sugiere independencia. En este sentido, sería conveniente que un posible contrato laboral establezca una cuantía fija de salario.</p>
<p>- No utilizar medios de producción personales y materiales propios: Los activos principales que use el socio deben figurar a nombre de la sociedad y haber sido adquiridos por ésta, ya que si es el socio el que usa sus propios bienes, se entiende que actúa de forma independiente.</p>
<p>- Que no haya responsabilidad contractual para con los clientes, debiendo realizar las actividades en nombre y por cuenta de la sociedad: Así lo ha establecido la jurisprudencia europea en la Sentencia del Tribunal de Justicia de la Unión Europea, Sala Segunda, del 18 de octubre de 2007 (NFJ026440) en el asunto C-355/06: “Una persona física que realiza todas las actividades en nombre y por cuenta de una sociedad Sujeto Pasivo en cumplimiento de un contrato de trabajo que le vincula a dicha sociedad, de la cual es por otra parte el único accionista, Administrador y miembro del personal, no es Sujeto Pasivo del IVA en el sentido del artículo 4, apartado 1, de la referida Directiva”. Esta misma resolución ha sido también invocada por la doctrina nacional (DGT: 2650-14).</p>
<p>- Que no sea el socio quien figure en la estructura organizativa de la sociedad ni fije las condiciones laborales básicas: como el horario, las condiciones de trabajo, las vacaciones, la propia retribución, etc. Todo ello debe figurar convenientemente en el contrato de trabajo. Esto último es lo más difícil de demostrar, ya que si bien se admite, como se ha indicado antes, que un socio y administrador único no sea sujeto pasivo de IVA, no es menos cierto que será él quien fije libremente la organización de la sociedad y la estructura y las condiciones de funcionamiento de los servicios. En este sentido se podría valorar la posibilidad de nombrar a otro administrador que sea quien tome todas las decisiones organizativas de la empresa, y así no recaiga este papel en el propio interesado.</p>
<p> </p>
<p><strong>* Conclusión: </strong>Se debe crear una relación laboral, con contrato de trabajo con una retribución fija, para que exista una la máxima dependencia y subordinación entre el socio y la sociedad.</p>
<p> </p>
<p>Si estás en cualquiera de estas situaciones y necesitas un despacho profesional que te pueda asesorar no dudes en ponerte en contacto con nosotros:</p>
<p>tlf. 91 02 50 719</p>
<p>info@orbis-corporacion.com</p>
<p> </p>
<p>#retribucionsociossocioyadministrador #autonomos #administradordesociedades</p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[Modelo 720: Obligaciones de información sobre bienes y derechos situados en el extranjero.]]></title><description><![CDATA[En este post hablaremos del modelo 720, que entró en vigor el año 2013  cuyo plazo de presentación es desde el 01/01 hasta el 30/03. Veam...]]></description><link>https://www.orbis-corporacion.com/single-post/2017/03/06/modelo-720-obligaciones-de-informaci-c3-b3n-sobre-bienes-y-derechos-situados-en-el-extran</link><guid isPermaLink="false">5fda84cc5855d200173c60ed</guid><pubDate>Mon, 06 Mar 2017 12:02:43 GMT</pubDate><enclosure url="http://static.wixstatic.com/media/648af1_7e873ebfc871463da5c7914df2e923c9~mv2.jpg/v1/fit/w_232,h_217,al_c,q_80/file.png" length="0" type="image/png"/><dc:creator>Amedeo Cappello</dc:creator><content:encoded><![CDATA[<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/648af1_7e873ebfc871463da5c7914df2e923c9~mv2.jpg/v1/fit/w_232,h_217,al_c,q_80/file.png"  ></figure><p> </p>
<p>En este post hablaremos del modelo 720, que entró en vigor el año 2013  cuyo plazo de presentación es desde el 01/01 hasta el 30/03. </p>

<p>Veamos en detalle cómo funciona.</p>

<p><strong>¿Quién declara?</strong></p>
<p>Están obligados a presentar el modelo 720 aquellas personas físicas y jurídicas residentes en territorio español, los establecimientos permanentes en dicho territorio de personas o entidades no residentes y las entidades a que se refiere el artículo 35.4 de la Ley 58/2003.</p>

<p><strong>¿Qué se declara?</strong></p>
<p>El representante tendrá la obligación de informar acerca de:</p>
<p>–  las cuentas en entidades financieras situadas en el extranjero,</p>
<p>– los valores, derechos, seguros y rentas depositados, gestionados u obtenidas en el extranjero y</p>
<p>– los bienes inmuebles y derechos sobre bienes inmuebles situados en el extranjero.

No existirá obligación de informar ningún bien de aquellos grupos en los que la suma de los bienes que lo integran no supere los 50.000 euros. En los grupos en los que la suma supere este importe existe la obligación de informar todos los bienes que lo integran.</p>
<p>En lo relativo al grupo de cuentas en entidades financieras bastará con que lo sobrepase o la suma de los saldos a 31 de diciembre del ejercicio correspondiente o la de los saldos medios.</p>
<p>¿Con qué periodicidad?</p>
<p>En años sucesivos sólo se informará sobre los grupos en los que haya existido un incremento superior a 20.000 euros respecto a la última declaración presentada. La Agencia Tributaria ha expuesto un ejemplo simple en esta página:</p>

<p><strong>¿Qué se declara en el modelo 720?</strong></p>
<p>1.- Cuentas corrientes, de ahorro, imposiciones a plazo, cuentas de crédito y cualesquiera otras cuentas o depósitos dinerarios.</p>
<p>Existe la obligación de presentar dicha declaración cuando los saldos a 31 de diciembre superen, conjuntamente, los 50.000,00 euros y la misma circunstancia concurra en relación con los saldos medios del último trimestre. Información que nos hace falta:</p>
<p>a.- razón social y domicilio de la entidad bancaria o de crédito.</p>
<p>b.- la identificación completa de las cuentas</p>
<p>c.- la fecha de apertura o cancelación o, en su caso, las fechas de concesión y revocación de la autorización.</p>
<p>d.- los saldos de las cuentas a 31 de diciembre y el saldo medio correspondiente al último trimestre del año.</p>

<p>La presentación de la declaración en los años sucesivos solo será obligatoria cuando cualquiera de los saldos conjuntos a 31 de diciembre o el saldo medio hubiesen experimentado un incremento superior a 20.000,00 euros respecto de los que determinaron la presentación de la última declaración.</p>

<p>2.- Valores, derechos, seguros y rentas depositadas, gestionadas u obtenidas en el extranjero:</p>
<p>a.- los valores o derechos representativos de la participación en cualquier tipo de entidad jurídica.</p>
<p>b.- los valores representativos de la cesión a terceros de capitales propios.

c.- los valores aportado para su gestión o administración a cualquier instrumento jurídico, incluyendo fideicomisos y “Trust” o masas patrimoniales que, no obstante carecer de personalidad jurídica, puedan actuar en el tráfico económico.
 </p>
<p><strong>Documentación necesaria:</strong></p>
<p>1.- Razón social o denominación completa de la entidad jurídica, del tercero cesionario o identificación del instrumento o relación jurídica, según corresponda, así como su domicilio.</p>
<p>2.- Saldo a 31 de diciembre de cada año. Deberán adjuntar el numero y clase de acciones y participaciones, valores, valores aportados al instrumento jurídico correspondiente, de las que se sea titular, así como su valor.
 </p>
<p>Respecto a las acciones y participaciones en el capital social o fondo patrimonial de instituciones de inversión colectiva situadas en el extranjero, el contenido de la declaración informativa comprenderá:</p>
<p>1.- razón social o denominación completa de la institución de inversión colectiva y su domicilio.

2.- número y clase de acciones y participaciones y, en su caso, compartimiento al que pertenezcan,</p>
<p>3.- Valor liquidativo a 31 de diciembre.</p>

<p>Las obligaciones de información se extienden a cualquier obligado titular o titular real en cualquier momento del año al que se refiera la declaración y que hubiese perdido dicha condición a 31 de diciembre de ese año. En estos supuestos la presentación será obligatoria y la información a presentar será la correspondiente a la fecha en que dicha extinción se produjo.</p>

<p>Asimismo, deberá suministrarse la información correspondiente a los siguientes bienes:</p>
<p>– Los seguros de vida o invalidez de los que resulten tomadores a 31 de diciembre de cada año cuando la entidad aseguradora se encuentre situada en el extranjero, con indicación de su valor de rescate a dicha fecha.</p>
<p>– Las rentas temporales o vitalicias de las que sean beneficiarios a 31 de diciembre, como consecuencia de la entrega de un capital en dinero, de derechos de contenido económico o de bienes muebles o inmuebles. a entidades situadas en el extranjero, con indicación de su valor de capitalización a dicha fecha.</p>
<p>– Existe la obligación de declarar cuando el valor a 31 de diciembre de los títulos, activos, valores y derechos, valores liquidativos de acciones y participaciones en IIC, valor de rescate de los seguros y valor de capitalización de las rentas, a 31 de diciembre superen, conjuntamente, los 50.000,00 euros.</p>

<p>3.- Bienes inmuebles y derechos sobre los mismos situados en el extranjero.

Se presentará una declaración informativa anual referente a los bienes inmuebles o derechos sobre los mismos situados en el extranjero de los que sean titulares, o tengan la consideración de titulo real, a 31 de diciembre de cada año o en cualquier momento del año a que hace referencia la declaración, si ya no tuviera tal condición a final de año.</p>

<p><strong>Contenido de la información:</strong></p>

<p>1.- Identificación del inmueble y su tipología.</p>
<p>2.- Situación del inmueble (dirección completa).</p>
<p>3.- Fecha de adquisición.</p>
<p>4.- Valor de adquisición.</p>
<p>5.- En caso de titularidad de contratos de multipropiedad, aprovechamiento por turnos, propiedad a tiempo parcial o de derechos reales (usufructo), se indicará, además, la fecha de adquisición de dichos derechos y su valor a 31 de diciembre, conforme a las reglas de valoración del Impuesto sobre el Patrimonio.</p>
<p>5.- Si se hubiera perdido la condición de titular a 31 de diciembre de ese año, habrá que incorporar, además, el valor y a la fecha de transmisión del inmueble o derecho.

Existe obligación de informar sobre los inmuebles o derechos cuando su valor supere, conjuntamente, los 50.000,00 euros.</p>

<p>Finalmente, La Ley 58/2003, de 17 de diciembre, General Tributaria, establece el régimen de infracciones y sanciones respecto a la obligación de información sobre bienes y derechos situados en el extranjero en su Disposición adicional decimoctava, indicando que la sanción mínima por la falta de presentación del Modelo 720 en el caso de que sólo existiese una sola obligación de información (es decir, o de cuentas, o de valores etc. o de inmuebles) sería de 10.000€. En el caso de no presentación habiendo incumplido las tres obligaciones de información, sería de 30.000 €.</p>


<p> </p>
<p>#fiscalidadpersonasfisicas</p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[Cambios tributarios a partir del 2017..... entra en vigor el Real Decreto Ley 3/2016]]></title><description><![CDATA[Nuevos cambios tributarios a partir del 2017]]></description><link>https://www.orbis-corporacion.com/single-post/2017/01/19/ojo-hay-cambios-tributarios-entra-en-vigor-el-real-decreto-ley-32016</link><guid isPermaLink="false">5fda84cc5855d200173c60e9</guid><pubDate>Thu, 19 Jan 2017 19:02:37 GMT</pubDate><enclosure url="http://static.wixstatic.com/media/648af1_3a26b5ca30a8441b8c9ddc01bca50db5~mv2.jpg/v1/fit/w_640,h_426,al_c,q_80/file.png" length="0" type="image/png"/><dc:creator>Amedeo Cappello</dc:creator><content:encoded><![CDATA[<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/648af1_3a26b5ca30a8441b8c9ddc01bca50db5~mv2.jpg/v1/fit/w_640,h_426,al_c,q_80/file.png"  ></figure><p>El pasado día 3 de Diciembre el BOE publicó el RDL 3/2016 que contiene diversas medidas de carácter tributario dirigidas a la consolidación de las finanzas públicas. Como ya era público y notorio, una de las primeras medidas adoptadas una vez constituido el nuevo gobierno, ha sido nuevamente el aumento de impuestos con la finalidad de reducir el déficit, aumento que esta vez no ha tenido el carácter generalizado del año 2011, sino que se ha centrado en las grandes empresas y en los impuestos especiales. Básicamente las modificaciones más importantes han consistido en lo referente al Impuesto sobre Sociedades en tres medidas que resumimos a continuación:</p>
,,LIMITACIÓN DE LA COMPENSACIÓN DE BASES IMPONIBLES NEGATIVAS
<p>Para periodos que se inicien a partir del 1 de enero de 2016 las bases imponibles negativas de ejercicios anteriores  podrán ser compensadas con los siguientes límites de la base imponible previa a la aplicación de la reserva de capitalización:</p>
<p>Contribuyentes cuyo importe neto de la cifra de negocios sea al menos de 20 millones de euros pero inferior a 60 millones de euros se establece un límite del  50 por ciento de la base imponible.</p>
<p>Contribuyentes cuyo importe neto de la cifra de negocios sea al menos de 60 millones de euros se establece un límite del 25 por ciento de la base imponible.</p>
<p>Para estas empresas desaparece el importe mínimo de compensación de 1 millón de euros.</p>
<p>Anteriormente el límite con carácter general era del 60 por ciento para el ejercicio 2016 y del 70 por ciento para ejercicios sucesivos. De esta forma, y si no hay nuevas modificaciones, las empresas con volumen de facturación inferior a veinte millones de euros seguirán teniendo un límite del 60 por ciento en 2016 y del 70 por ciento a partir de 2017, con el mínimo de 1 millón de euros.</p>,,,,REVERSIÓN DE LOS DETERIOROS DE VALOR DE PARTICIPACIONES
<p>También a partir del 1 de enero de 2016 se dispone que la reversión de las pérdidas por deterioro de valor de las participaciones que resultaron fiscalmente deducibles en periodos impositivos previos a 2013 y que a partir de esa fecha no lo son,  deberá realizarse por un importe mínimo anual, de forma lineal durante cinco años.</p>

<p>Tal como se explica en la exposición de motivos del RDL estos deterioros registran en el ámbito contable la pérdida esperada en el inversor ante la disminución del importe recuperable de la participación poseída respecto de su valor de adquisición, sin que aquella pérdida haya sido realizada. La incorporación de rentas en la base imponible del Impuesto sobre Sociedades se construye actualmente sobre el principio de realización, de manera que los deterioros de valor de participaciones en entidades no son fiscalmente deducibles desde el año 2013, si bien aquellos deterioros que fueron registrados con anterioridad y minoraron la base imponible, mantienen un régimen transitorio de reversión. Se establece aquí  un nuevo mecanismo de reversión de aquellos deterioros de valor de participaciones que resultaron fiscalmente deducibles en períodos impositivos previos a 2013. Esta reversión se realiza por un importe mínimo anual, de forma lineal durante cinco años. En este real decreto-ley se establece la incorporación automática de los referidos deterioros, como un importe mínimo, sin perjuicio de que resulten reversiones superiores por las reglas de general aplicación, teniendo en cuenta que se trata de pérdidas estimadas y no realizadas que minoraron la base imponible de las entidades.</p>,,,,NO DEDUCIBILIDAD DE LAS PÉRDIDAS REALIZADAS EN LA TRANSMISIÓN DE PARTICIPACIONES EN ENTIDADES
<p>Para periodos que se inicien a partir del 1 de enero de 2017 se establece la no deducibilidad de las pérdidas que resulten en la transmisión de participaciones en entidades siempre que se trate de participaciones con derecho a la exención en las rentas positivas obtenidas, tanto en dividendos como en plusvalías generadas en la transmisión de participaciones por participación significativa del 5 por ciento o por cuantía superior a veinte millones.</p>
<p> Asimismo, queda excluida de integración en la base imponible cualquier tipo de pérdida que se genere por la participación en entidades ubicadas en paraísos fiscales o en territorios que no alcancen un nivel de tributación adecuado. </p><ul>
  <li>En cuanto al Impuesto sobre el Patrimonio: Se prorroga su aplicación para el ejercicio 2017 como ya se hizo para el 2016.  </li>
  <li>Por lo que respecta a los Impuestos Especiales: Con efectos desde el 3 de diciembre de 2016, se incrementan en diversa medida  los tipos impositivos de los siguientes impuestos especiales: Impuesto sobre Productos Intermedios, Impuesto sobre el Alcohol y Bebidas Derivadas e Impuesto sobre las Labores del Tabaco.  </li>
  <li>Al margen de lo anterior, se modifica la Ley General Tributaria con el fin de eliminar la posibilidad de aplazamiento o fraccionamiento de determinadas deudas tributarias: A partir del 1 de enero de 2017 se suprime la posibilidad de solicitar aplazamiento o fraccionamiento de determinadas deudas tributarias entre otras, se suprime la excepción normativa que abría la posibilidad de aplazamiento o fraccionamiento de las retenciones e ingresos a cuenta; los pagos fraccionados del IS; las liquidaciones tributarias que hayan sido confirmadas por resolución firme y que previamente hubieran sido suspendidas; los tributos repercutidos, siendo solamente aplazables en el caso de que se justifique debidamente que las cuotas repercutidas no han sido efectivamente pagadas; las correspondientes a obligaciones tributarias que deban cumplir el retenedor o el obligado a realizar ingresos a cuenta, etc.  </li>
  <li>Por último, se aprueban los coeficientes de actualización de valores catastrales, extremo que viene siendo regulado tradicionalmente junto con la Ley de Presupuestos del Estado, y se modifica igualmente la Ley sobre el Régimen Fiscal de las Cooperativas estableciendo limitaciones similares a las del Impuesto sobre Sociedades para la compensación de bases imponible negativas. </li>
</ul><p>Para cualquier aclaración o ampliación no duden en contactar con nosotros.</p>
<p>Mientras tanto, reciban un cordial saludo.</p>


]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[Las sociedades civiles a partir del 2016]]></title><description><![CDATA[Según el Código Civil, la sociedad civil particular es un contrato mediante el que dos o más personas se obligan a poner en común dinero,...]]></description><link>https://www.orbis-corporacion.com/single-post/2016/10/19/las-sociedades-civiles-a-partir-del-2016</link><guid isPermaLink="false">5fda84cc5855d200173c60ea</guid><pubDate>Wed, 19 Oct 2016 18:40:06 GMT</pubDate><enclosure url="http://static.wixstatic.com/media/648af1_8ce003e8c4ca47efb5c005e8d5a0568d~mv2.jpg/v1/fit/w_676,h_400,al_c,q_80/file.png" length="0" type="image/png"/><dc:creator>Amedeo Cappello</dc:creator><content:encoded><![CDATA[<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/648af1_8ce003e8c4ca47efb5c005e8d5a0568d~mv2.jpg/v1/fit/w_676,h_400,al_c,q_80/file.png"  ></figure><p> </p>
<p>Según el Código Civil, la sociedad civil particular es un contrato mediante el que dos o más personas se obligan a poner en común dinero, bienes o industria, con el fin de repartirse las ganancias. Las sociedades civiles pueden tener un objeto civil o mercantil; se considera que una sociedad civil tiene objeto mercantil cuando la sociedad realiza una actividad económica, como por ejemplo la explotación de un bar, un comercio, un taller mecánico, o cualquier otro negocio.


Hasta ahora, la gestión de las sociedades civiles era relativamente sencilla y económica, puesto que no tenían obligación de llevar una contabilidad compleja ajustada al Código de Comercio. Esta agilidad y economía las había hecho muy populares entre los pequeños empresarios, especialmente en las fases de inicio de actividad. Si que es cierto que tenían -y tienen- un inconveniente importante que hay que tener en cuenta, y es que es una figura jurídica que no limita la responsabilidad de los socios. Esto es, que en caso de insolvencia de la sociedad civil, los socios responden personalmente de las deudas de la sociedad.


Hasta el año 2015 (incluido), el rendimiento de las sociedades civiles tributa en el Impuesto sobre la Renta de los Socios, en régimen de atribución de rentas. Así, el beneficio anual de la sociedad se distribuye entre todos los socios no capitalistas y estos tributan por la parte proporcional de este beneficio en su impuesto sobre la renta. Si el beneficio no es elevado, la progresividad del Impuesto sobre la Renta y el efecto splitting hacen que el coste fiscal pueda ser relativamente bajo.

<strong>La reforma fiscal 2016 ha modificado la tributación</strong></p>
<p>La reciente modificación en el impuesto sobre sociedades obliga a valorar la opción de transformar la sociedad civil privada en otra forma jurídica más adecuada para gestionar actividades económicas.</p>
<p>ción del beneficio obtenido mediante una sociedad civil. En particular, el artículo 7 de la Ley del Impuesto sobre Sociedades establece que las sociedades civiles también tributarán en el Impuesto sobre Sociedades, con la única excepción de las sociedades civiles que no tengan personalidad jurídica u objeto mercantil. 


En relación con el requisito de personalidad jurídica, hay que decir que, a pesar de que es una cuestión compleja, la Dirección General de Tributos (DGT) ha simplificado este tema, inventando una personalidad jurídica a efectos tributarios y estableciendo que, para ser consideradas sujetos pasivos a efectos del impuesto sobre sociedades, es suficiente que las sociedades civiles constituidas mediante documento privado -casi todas- hayan presentado este documento en el trámite de obtención de número de identificación fiscal. Ver, por ejemplo, la consulta de la DGT número V2379-15. En consecuencia, puede decirse que todas las sociedades civiles tienen personalidad jurídica a efectos tributarios, puesto que, salvo alguna excepción, para obtener número de identificación fiscal es necesario presentar el contrato de constitución.</p>
<p>
En relación con el objeto mercantil, hay que decir que sólo tributarán en el Impuesto sobre Sociedades las sociedades civiles con objeto mercantil o, lo que es el mismo, las sociedades civiles que exploten una actividad económica.</p>
<p>
<strong>La medida no afecta las denominadas "comunidades de bienes".</strong></p>
<p>
Estas precisiones nos permiten excluir del ámbito de aplicación de esta medida un conjunto de figuras jurídicas que no están afectadas por esta modificación y que, por tanto, continúan tributando como hasta ahora. A pesar de que parezca innecesario, vale la pena destacar que la medida no afecta las denominadas comunidades de bienes, porque conceptualmente son entidades diferentes de las sociedades civiles. Existe comunidad de bienes cuando uno determinado bien es de cotitularidad de una pluralidad de personas: el caso más habitual es el de cotitularidad de un bien inmueble.</p>
<p>El problema existirá cuando haya comunidades de bienes que operen y funcionen como una sociedad civil con objeto mercantil; esto es, cuando la denominación de "comunidad de bienes" no corresponde con la figura jurídica real. En este caso, habría que aplicar el aforismo jurídico según el cual "las cosas son lo que son y no lo que las partes dicen que son" y, por lo tanto, considerar que si que estarían afectadas por la modificación y, por lo tanto, tendrían la consideración de sujeto pasivo del Impuesto sobre Sociedades.
 </p>
<p>Sin embargo, no ha sido este el criterio adoptado por la Dirección General de Tributos. Sorprendentemente, este órgano ha dictado varias resoluciones de fecha 28 de julio de 2015, en las que aplica un criterio formal o nominalista, según el cual las comunidades de bienes no son nunca sujetos pasivos del Impuesto de Sociedades, aunque realicen una actividad económica. Ver, por ejemplo, la Consulta V2393-15, referente a una comunidad de bienes que realiza la actividad de pesca costera; la Consulta V2383-15, referente a una actividad de comercio al por mayor de artículos de papel, plástico o cartón; la Consulta V2386-15, referente a una comunidad que realiza una actividad de óptica; la Consulta V2388-15, referente a una comunidad que realiza una actividad de instalación de material de iluminación y sonido en espectáculos; la Consulta V2389-15, referente a una actividad de exposición y venta de lámparas; la Consulta V2390-15, de venta de artículos de panadería y bollería; la Consulta V2394-15, de venta al por mayor de artículos de perfumería y cosmética; o la ConsultaV2391-15, referente a la actividad de hostelería.</p>

<p><em><strong>Las sociedades civiles de médicos, abogados, arquitectos, y el resto de profesionales, no tendrán que tributar por el Impuesto sobre Sociedades.</strong></em>
 </p>
<p>La medida tampoco afecta las sociedades civiles que no tengan objeto mercantil. Por ejemplo, una sociedad civil que tenga por objeto la administración de uno o varios inmuebles arrendados (siempre que el arrendamiento no se pueda considerar una actividad económica según la normativa del Impuesto sobre la Renta de las Personas Físicas, esto es, que tenga una persona contratada y un local afecto a la actividad). Ni a las sociedades civiles que tengan por objeto una actividad agraria, forestal o minera, porque el Código de Comercio considera que todas estas actividades no son actividades mercantiles. Tampoco las actividades profesionales, por la misma razón. Por lo tanto, no están afectadas las sociedades civiles de profesionales como médicos, arquitectos, abogados y, en general, todas las que estén inscritas a la Sección Segunda de las Tarifas del Impuesto sobre Actividades Económicas.</p>
<p>
<em><strong>Lo más aconsejable es reconsiderar la forma jurídica, con objeto de valorar la opción de transformarse en sociedad limitada.</strong></em></p>
<p>
Las sociedades civiles afectadas empezarán a tributar en el Impuesto sobre sociedades en el ejercicio 2016. Las principales consecuencias son que el beneficio fiscal tributará al tipo general del 25%, y que tendrán que llevar una contabilidad más compleja, adaptada a las prescripciones del Código de Comercio, hechos que probablemente repercutirán en un aumento de costes internos o externos. 


Si las comparamos con las sociedades limitadas, hay que decir que las sociedades civiles mantendrán algún ahorro en materia de obligaciones formales. En concreto, las sociedades civiles no tendrán que presentar cuentas anuales al Registro Mercantil y no tendrán por ahora las obligaciones de documentar los contratos en escritura notarial o de inscribirse en el Registro Mercantil. Pero, fuera de esto, puede considerarse que las sociedades civiles tendrán muchos de los "inconvenientes" de una sociedad limitada, pero sin tener el beneficio de limitación de responsabilidad que tienen las sociedades limitadas. Por lo tanto, lo más aconsejable es reconsiderar la forma jurídica, con objeto de valorar la opción de transformarse en sociedad limitada u otra figura societaria que limite la responsabilidad de los socios.
 </p>
<p>Las sociedades civiles pueden disolverse aplicando un régimen fiscal favorable.</p>

<p>La alternativa que prevé la normativa para las sociedades que no quieran tributar en el Impuesto sobre Sociedades es la disolución y liquidación de la sociedad civil. Por eso ha sido aprobada la Disposición Transitoria 19 de la Ley del Impuesto sobre la Renta, que permite la disolución y liquidación casi sin coste fiscal, siempre que el acuerdo se adopte durante los 6 primeros meses del ejercicio 2016 y dentro de los 6 meses siguientes se realicen todos los actos necesarios para la efectiva extinción de la sociedad. En este caso, la sociedad puede continuar en régimen de atribución de rentas durante todo el ejercicio 2016.</p>

<p><strong>Para mayores informaciones y consultas, no duden en ponerse en contacto con nuestro despacho:</strong></p>
<p><strong>e-mail: asesoria@orbis-corporacion.com</strong></p>
<p><strong>tlf.: 91 02 50 719</strong></p>
<p><strong>móvil: 645 96 80 93</strong></p>
]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[Legalización de libros contables]]></title><description><![CDATA[La instrucción de 12 de Febrero de 2015, de la Dirección General de Los Registros y del Notariado, en aplicación del Artículo 18 de la Le...]]></description><link>https://www.orbis-corporacion.com/single-post/2016/03/22/legalización-de-libros-contables</link><guid isPermaLink="false">5fda84ccad4594001709e0e5</guid><pubDate>Tue, 22 Mar 2016 14:48:30 GMT</pubDate><enclosure url="http://static.wixstatic.com/media/648af1_e3c4f65869d64216906e4283b7e36dd4.jpg/v1/fit/w_730,h_340,al_c,q_80/file.png" length="0" type="image/png"/><dc:creator>Amedeo Cappello</dc:creator><content:encoded><![CDATA[<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/648af1_e3c4f65869d64216906e4283b7e36dd4.jpg/v1/fit/w_730,h_340,al_c,q_80/file.png"  ></figure>

<p>La instrucción de 12 de Febrero de 2015, de la Dirección General de Los Registros y del Notariado, en aplicación del Artículo 18 de la Ley 14/2013, de 27 de septiembre, de apoyo a los emprendedores y su internacionalización proporciona los criterios para la legalización de los libros obligatorios de todas las clases que deben llevar los empresarios, así como los principios conforme a los cuales debe producirse ésta.</p>

<p><strong>De la misma destacamos los siguientes aspectos:</strong> </p><ul>
  <li><strong>En qué consiste?</strong> </li>
</ul><p>Todos los libros obligatorios (o aquellos voluntarios de los que se pretenda su legalización) deberán cumplimentarse en soporte electrónico y presentarse para su legalización por vía telemática.</p>
<ul>
  <li><strong>Desde cuándo?</strong> </li>
</ul><p>Respecto de los ejercicios iniciados a partir del 29 de septiembre de 2013 no es posible legalizar ni presentar ningún libro en soporte papel, ni electrónico no presentado por vía telemática.

En consecuencia, los libros en blanco ya legalizados únicamente podrán ser utilizados para contabilidades, contratos y actas de ejercicios abiertos antes de esa fecha (29/9/2013), procediéndose al cierre de los mismos mediante diligencia que se acreditará en el primer envío telemático de dichos libros.</p>
<ul>
  <li><strong>Quienes están obligados?</strong> </li>
</ul><p>Todos los empresarios obligados a llevar libros conforme a la normativa mercantil, bien sean personas físicas o jurídicas así como entidades sin personalidad jurídica obligadas a llevar una contabilidad ajustada a lo dispuesto en el Código de Comercio (p.ej. UTE).</p>
<ul>
  <li><strong>Qué plazo existe?</strong> </li>
</ul><p>La presentación telemática de los libros para su legalización en el oportuno Registro Mercantil, deberá realizarse con periodicidad anual, dentro de los cuatro meses siguientes al cierre del ejercicio social (como regla general, el 30 de abril).</p>
<ul>
  <li><strong>Cómo se procede a la legalización telemática?</strong> </li>
</ul><p>El soporte electrónico deberá cumplir los requisitos especificados en el Anexo I de la citada Instrucción.</p>
<p>
Se señala como medio de envío telemático la web del Colegio de Registradores:www.registradores.org</p>
<ul>
  <li><strong>Qué ocurre con los libros de actas?</strong> </li>
</ul><p>Los libros de actas o de decisiones del socio único deberán legalizarse anualmente incluyendo las actas del ejercicio precedente. 

Existe la posibilidad, si se precisa acreditar algún hecho de forma puntual, de legalizar un libro de detalles de actas en cualquier momento del ejercicio, sin perjuicio de que éstas deban incluirse obligatoriamente en el libro de actas de todo el ejercicio.</p>
<ul>
  <li><strong>Y con los libros registro de socios o accionistas?</strong> </li>
</ul><p>Se procederá de forma similar a la establecida para el libro de actas, siendo obligatoria la legalización de un nuevo libro en los cuatros meses siguientes a la finalización de aquel ejercicio en el que se haya producido cualquier alteración en la titularidad inicial o sucesiva de las participaciones o acciones o se hubieran constituido gravámenes sobre las mismas.</p>
<ul>
  <li><strong>Y si nunca había legalizado libros? </strong> </li>
</ul><p>Se establece la posibilidad de que aquellas sociedades, cualquiera que sea la fecha de su constitución, que no hubieran legalizado su libro de actas, de socios, de acciones nominativas o de contratos de socio único con la sociedad, en el momento posterior a la constitución de la sociedad, bien con arreglo a la legislación anterior o a la que ahora se desarrolla, y así resulte de los archivos del registro, puedan incluir en los primeros libros de dichas clases presentados telemáticamente, todas las actas y vicisitudes de la sociedad desde la fecha de su constitución hasta la fecha de cierre.</p>
<ul>
  <li><strong>Existen excepciones para la presentación por vía telemática?</strong> </li>
</ul><p>Cuando por problemas técnicos no sea posible la presentación de los ficheros a legalizar por vía telemática, excepcionalmente se permitirá la presentación en el Registro mediante dispositivos de almacenamiento de datos cumpliendo con determinados requisitos.

Con independencia de lo anterior y en relación a los ejercicios iniciados con posterioridad al 29 de septiembre de 2013 y cerrados hasta el día 31 de diciembre de 2014, cuando por justa causa no sea posible la presentación en formato electrónico de los libros de llevanza obligatoria o de alguno de ellos, el registrador permitirá la presentación en formato papel, en el plazo establecido legalmente, de libros formados por hojas encuadernadas y cumplimentadas en los términos de artículo 333 del Reglamento del Registro Mercantil.</p>

<p><strong>Para mayores informaciones y consultas, no duden en ponerse en contacto con nuestro despacho:</strong></p>
<p><strong>e-mail: asesoria@orbis-corporacion.com</strong></p>
<p><strong>tlf.: 91 02 50 719</strong></p>
<p><strong>móvil: 645 96 80 93</strong></p>


]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[Nuevas normas para la contabilización del impuesto sobre beneficios del ejercicio 2015]]></title><description><![CDATA[El pasado 16 de febrero se publicó en el BOE la Resolución de 9 de febrero de 2016, del Instituto de Contabilidad y Auditoría de Cuentas,...]]></description><link>https://www.orbis-corporacion.com/single-post/2016/03/22/nuevas-normas-para-la-contabilización-del-impuesto-sobre-beneficios-del-ejercicio-2015</link><guid isPermaLink="false">5fda84ccad4594001709e0e8</guid><pubDate>Tue, 22 Mar 2016 14:37:03 GMT</pubDate><enclosure url="http://static.wixstatic.com/media/648af1_892cdb924a6341b69e0a705f00b51aa6.jpg/v1/fit/w_311,h_162,al_c,q_80/file.png" length="0" type="image/png"/><dc:creator>Amedeo Cappello</dc:creator><content:encoded><![CDATA[<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/648af1_892cdb924a6341b69e0a705f00b51aa6.jpg/v1/fit/w_311,h_162,al_c,q_80/file.png"  ></figure><p> </p>
<p>El pasado 16 de febrero se publicó en el BOE la Resolución de 9 de febrero de 2016, del Instituto de Contabilidad y Auditoría de Cuentas, por la que se desarrollan las Normas de Registro, Valoración y Elaboración de la Cuentas Anuales para la Contabilización del Impuesto sobre Beneficios.</p>
<p>La Resolución era desde todo punto de vista necesaria habida cuenta de las numerosas consultas relativas a la contabilización del Impuesto sobre Beneficios y la nueva Ley del Impuesto sobre Sociedades. Hace también hincapié al denominado enfoque de balance, por contraposición al enfoque de la cuenta de pérdidas y ganancias del Plan General Contable de 1990 (en adelante PGC 90) ya recogido en la Norma de Valoración 13ª del PGC de 2007.</p>
<p>La Resolución tiene veintidós artículos, una disposición derogatoria y una disposición final aunque insistimos de nuevo sobre la importancia de la introducción o exposición de motivos.</p>
<p>La Resolución será aplicable a todas las empresas, cualquier que sea su forma jurídica, tanto en la formulación de las cuentas individuales como, en su caso, en la elaboración de las cuentas consolidadas.</p>

<p><strong>Los aspectos fundamentales de la Resolución son:</strong></p>

<p>Activos y pasivos por impuesto corriente.</p>
<p>Cuando la legislación fiscal establezca la posibilidad de convertir activos por impuesto diferido en un crédito exigible frente a la Administración tributaria, este derecho se reconocerá como un activo por impuesto corriente solo cuando se cumplan los requisitos previstos a tal efecto por la norma fiscal. Hasta ese momento, la empresa mostrará el correspondiente activo por impuesto diferido. Los activos y pasivos por impuesto corriente se valorarán por las cantidades que se espera pagar o recuperar de las autoridades fiscales, de acuerdo con la normativa vigente o aprobada y pendiente de publicación en la fecha de cierre del ejercicio.</p>

<p><strong>Activos y pasivos por impuesto diferido.</strong></p>
<p>Respecto al reconocimiento, por aplicación del principio de prudencia, solo se reconocerán activos por impuesto diferido en la medida en que resulte probable que la empresa disponga de ganancias fiscales futuras que permitan la aplicación de estos activos.  </p>
<p>En la Resolución se especifica un caso especial para el que se presume, en todo caso, que los activos por impuesto diferidos serán recuperados; en concreto, cuando la legislación fiscal contemple la posibilidad de conversión futura de activos por impuesto diferido en un crédito exigible frente a la Administración tributaria.</p>
<p>Esto solamente sucederá en aquellos casos en los que se contemple por la legislación tributaria. La obtención de un resultado de explotación negativo en un ejercicio, no impide el reconocimiento de un activo por impuesto diferido. No obstante, cuando la empresa muestre un historial de pérdidas continuas, se presumirá, salvo prueba en contrario, que no es probable la obtención de ganancias que permitan compensar las citadas bases. Habrá que precisar en su momento qué debe entenderse por un historial de pérdidas continuas ¿dos, tres o más ejercicios?</p>
<p>Así, el reconocimiento de un activo debe conllevar la probabilidad de que la empresa vaya a obtener beneficios fiscales que permitan compensar las bases imponible negativas en un plazo no superior al previsto en la legislación fiscal, con el límite máximo de diez años (a pesar de que en la normativa fiscal ya no es de aplicación dicho plazo), contados desde la fecha de cierre del ejercicio en aquellos casos en los que la legislación tributaria permita compensar en plazos superiores, salvo clara evidencia de lo contrario o de que la entidad tenga pasivos por impuestos diferidos (asimilables a estos efectos a las ganancias fiscales) con los que compensar las bases imponibles negativas, a no ser que el plazo de reversión del citado pasivo supere el plazo previsto por la legislación fiscal para compensar dichas bases.</p>
<p>Respecto a la valoración, los activos y pasivos por impuesto diferido se valorarán según los tipos de gravamen esperados en el momento de su reversión, según la normativa que esté vigente o aprobada y pendiente de publicación en la fecha de cierre del ejercicio, y de acuerdo con la forma en que racionalmente se prevea recuperar o pagar el activo o el pasivo. La normativa fiscal puede establecer que, dependiendo de la forma en que la entidad vaya a recuperar (liquidar) el importe en libros de un activo (pasivo) o de la vinculación de la tributación de las ganancias fiscales a la distribución o no de dividendos, se vean afectadas alguna o ambas de las siguientes circunstancias: </p><ol>
  <li><strong>El tipo de gravamen nominal a aplicar cuando la entidad recupere o liquide el importe en libros del activo o pasivo.</strong>  </li>
  <li><strong>b. La base fiscal del activo o pasivo.</strong> </li>
</ol><p>En tales casos, la entidad procederá a medir los activos y los pasivos por impuesto diferido utilizando la tasa y la base fiscal que sean coherentes con la forma en que espere recuperar o pagar la partida correspondiente. Cuando de conformidad con la normativa aplicable exista una tarifa del impuesto sobre beneficios con diferentes tipos de gravamen, los activos y pasivos por impuesto diferido se valorarán utilizando el tipo medio de gravamen esperado para el momento de la reversión.</p>

<p><strong>Reserva de nivelación y reserva de capitalización.</strong></p>
<p>La reserva de capitalización se tratará como un menor impuesto corriente (diferencia permanente). Además, en los casos de insuficiencia de base imponible, las cantidades pendientes originarían el nacimiento de una diferencia temporaria deducible con un régimen contable similar a las que traen causa de las deducciones pendientes de aplicar por insuficiencia de cuota. Por último, en el supuesto de que se produjese el incumplimiento de los requisitos la empresa debería contabilizar el correspondiente pasivo por impuesto corriente.</p>
<p>Respecto a la reserva de nivelación de bases imponibles, desde un punto de vista estrictamente contable, al minorarse la base imponible podría identificarse una diferencia temporaria imponible asociada a un pasivo sin valor en libros pero con base fiscal, que traería consigo el reconocimiento de un pasivo por impuesto diferido cuya reversión se produciría en cualquiera de los dos escenarios regulados por la ley fiscal (generación de bases imponibles negativas o transcurso del plazo de cinco años sin incurrir en pérdidas fiscales). Habida cuenta de que la reducción solo cabe en caso de bases imponibles positivas, y que transcurrido el plazo de 5 años sin obtener ganancias habrá que sumar a la base imponible los importes previamente deducidos, los impuestos diferidos se calcularán de conformidad con el tipo general de gravamen del 25%, a pesar de que el incentivo fiscal origine una tributación efectiva del 22,5% en los ejercicios en que pueda practicarse la reducción.</p>

<p><strong>Limitación amortización deducible 70%</strong></p>
<p>Con respecto al límite de deducción del 70 por ciento en la base imponible de la amortización contable del inmovilizado material, intangible y de las inversiones inmobiliarias durante los periodos impositivos iniciados en los años 2013 y 2014, la amortización que no resultase fiscalmente deducible se deduciría de forma lineal en los diez años siguientes u opcionalmente en la vida útil del elemento patrimonial, a partir del primer periodo impositivo que se iniciase dentro del 2015.</p>
<p>Esta deducibilidad diferida habrá dado lugar al reconocimiento de los correspondientes activos por impuesto diferido, valorados inicialmente mediante al tipo de gravamen general del 30 por ciento. Ahora bien, con la aprobación de un tipo de gravamen general del 25 por ciento (Ley 27/2014, de 27 de noviembre), se produciría una reducción del importe de los activos por impuesto diferido y en definitiva una menor deducibilidad final de esos gastos.</p>
<p>Sin embargo, considera el ICAC que de conformidad con la disposición transitoria trigésima séptima de la Ley 27/2014, se otorga una deducción en la cuota con la finalidad de preservar la neutralidad de la reforma fiscal en lo que concierne a la deducibilidad de esos gastos. Esto es, con este régimen transitorio parece garantizarse la reversión de la diferencia temporaria con un tipo de gravamen nominal del 30 por ciento en la medida que con la ventaja fiscal aprobada se compensa la menor deducibilidad del gasto. Del mismo modo habrá de proceder respecto de aquellos contribuyentes que se hubieran acogido a la actualización de balances regulada en el artículo 9 de la Ley 16/2012, de 27 de diciembre.</p>

<p><strong>Periodificación de diferencias permanentes y otras ventajas fiscales.</strong></p>
<p>El artículo 8 reproduce la regulación de la NRV 13.ª del PGC sobre periodificación de las diferencias permanentes y las deducciones y otras ventajas fiscales aplicadas en un ejercicio, y aclara que de seguirse este tratamiento contable el importe del incentivo fiscal se reconocerá como un ingreso directamente imputado al patrimonio neto, en un epígrafe específico, para su posterior reclasificación a la cuenta de pérdidas y ganancias como un menor gasto por impuesto sobre beneficios, sobre una base sistemática y racional de forma correlacionada con los gastos vinculados a dichas diferencias permanentes y deducciones y otras ventajas fiscales.</p>

<p><strong>Regímenes especiales de tributación.</strong></p>
<p>Los artículos 9, 10 y 11 de la Resolución aclaran el tratamiento contable aplicable respecto de los regímenes especiales basados en la imputación de rentas tanto para la entidad acogida a dicho régimen (UTEs, AIEs españolas y europeas) como para los socios o partícipes, y el tratamiento aplicable al régimen de consolidación fiscal.</p>

<p><strong>Provisiones y contingencias derivadas del Impuesto sobre el beneficio.</strong></p>
<p>Las obligaciones presentes de naturaleza fiscal, se deriven o no de un acta de inspección, deberán ocasionar en el ejercicio en que surjan el reconocimiento de una provisión por el importe estimado de la deuda tributaria. La provisión, siempre y cuando tenga importes determinados, se registrará con cargo a los conceptos de gasto correspondientes a los distintos componentes que la integran. No cabe justificar la ausencia de registro de una obligación por la eventualidad de que se produzca o no una comprobación administrativa, ni tampoco calificar la obligación como remota cuando surja una discrepancia como consecuencia de la citada comprobación o inspección, o a raíz de los criterios mantenidos por las Administraciones Públicas o por los Tribunales de Justicia sobre hechos de similar naturaleza a los que se refiere la obligación.</p>

<p>La Resolución es de aplicación obligatoria para los ejercicios que se inicien a partir de 1 de enero de 2015.</p>

<p><strong>Para mayores informaciones y consultas, no duden en ponerse en contacto con nuestro despacho:</strong></p>
<p><strong>e-mail: asesoria@orbis-corporacion.com</strong></p>
<p><strong>tlf.: 91 02 50 719</strong></p>
<p><strong>móvil: 645 96 80 93</strong></p><hr><p> </p>
]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[REFORMA DE LOCALES COMERCIALES]]></title><description><![CDATA[DESCUBRE QUÉ CRITERIOS SEGUIR PARA ACERTAR EN LA ELECCIÓN Búsqueda y reforma del local comercial Cómo escoger un local desde el punto de ...]]></description><link>https://www.orbis-corporacion.com/single-post/2015/05/09/reforma-de-locales-comerciales</link><guid isPermaLink="false">5fda84ccad4594001709e0ec</guid><pubDate>Sat, 09 May 2015 14:07:11 GMT</pubDate><enclosure url="http://static.wixstatic.com/media/648af1_36a0dd9eaf8a4e50858747f6690b2e23.jpg/v1/fit/w_275,h_183,al_c,q_80/file.png" length="0" type="image/png"/><dc:creator>Orbis Patrimonium</dc:creator><content:encoded><![CDATA[<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/648af1_36a0dd9eaf8a4e50858747f6690b2e23.jpg/v1/fit/w_275,h_183,al_c,q_80/file.png"  ></figure><p> </p>
<p><strong><em>DESCUBRE QUÉ CRITERIOS SEGUIR PARA ACERTAR EN LA ELECCIÓN</em></strong></p>

<p>Búsqueda y reforma del local comercial</p>

<p>Cómo escoger un local desde el punto de vista arquitectónico; cómo tiene que ser el punto de venta; cómo enfrentarnos a las reformas; qué hacer para controlar gastos... A la hora de elegir un local comercial, se deben tener presentes ciertos criterios para lograr los resultados deseados.</p>

<p>Acertar con la elección del local es básico para conseguir el éxito en nuestra actividad. El diseño y la decoración que elijamos para nuestro punto de venta serán también determinantes a la hora de vender nuestro producto.</p>

<p>La elección del local</p>

<p>Lo primero que hay que hacer a la hora de escoger un local es averiguar si será técnicamente viable desarrollar en él la actividad que queremos. De esta manera, podemos ahorrarnos sorpresas desagradables cuando tengamos el local y ya no haya marcha atrás. A continuación, detallamos algunos de los errores más comunes que se cometen a la hora de escoger un espacio comercial:</p>

<p>- Local catalogado: Esto ocurre cuando el edificio en el que se encuentra el local está en un casco antiguo o es de alto valor arquitectónico. En un edificio de estas características, hay un marcado control de la Administración, lo que se puede traducir en plazos de obra más largos o la obligación de reformar ciertos elementos del local.</p>

<p>- Local sin suministro de potencia: Hay casos en los que la red pública de suministro de potencia eléctrica llega al local de forma insuficiente. En este caso tendríamos que solicitar un incremento de energía, lo que supondrá modificaciones por lo que respecta a tiempo y presupuesto.</p>

<p>- Locales sin ventilación: En los bajos comerciales la renovación de aire casi siempre se realiza con máquinas de climatización. Por ello, hay que tener en cuenta que el local que escojamos tenga posibilidad de ventilar. Si las máquinas no pueden recoger y expulsar el aire al exterior, será prácticamente imposible implantar una actividad pública en él. </p>

<p>- Local inadaptable a la normativa de accesibilidad: Esta Ley varía según el Ayuntamiento o la Región, pero, en resumen, se establece que a partir de una cierta cantidad de metros cuadrados, el local tiene que respetar las normas de accesibilidad (en líneas generales, no se admiten desniveles en el suelo y en todos los espacios tiene que poder entrar una persona en silla de ruedas).</p>

<p>- Local sin altura: Cada actividad exige un local de una altura determinada. Este límite varía según los Ayuntamientos, pero, en general, si la altura del local es menor a 2,7 metros tendremos que preguntarnos si es viable legalmente.</p>

<p>- Locales en zonas urbanísticas con licencias restringidas: Los Ayuntamientos tienen la facultad de no conceder licencias de actividad en algunas áreas urbanas. Antes de implantar una actividad debemos informarnos si tenemos o no permiso por parte de la Administración Pública.</p>

<p>- Protección de incendios: Todos los locales han de respetar la normativa de protección de incendios. </p>

<p>- Comunidad de vecinos: Cada vecino tiene derecho a que no se altere el bienestar de su vivienda con la introducción en el bloque de una nueva actividad. Además, si hay zonas comunitarias, debemos contar con la aprobación de la Comunidad de Vecinos.</p>

<p>- Derribos: Existe una gran diferencia entre una obra mayor y una menor. La diferencia se encuentra en los plazos de ejecución de la obra y del proyecto, los costes generales y la rapidez para tramitar los plazos en el Ayuntamiento.</p>

<p>- Configuración de la planta: Normalmente una planta de forma cuadrada dispone de grandes escaparates y máxima libertad de distribución. La planta rectangular, en la mayoría de casos, mantiene estas cualidades. Evidentemente, no siempre se consiguen locales cuadrados o rectangulares, pero formas demasiado complejas, muchos pasillos, esquinas, cambios de nivel... condicionan la distribución y la posibilidad de aprovechar al máximo los metros disponibles.</p>
<p>Hay que tener en cuenta todos estos aspectos a la hora de seleccionar nuestro local comercial para evitarnos disgustos. Encontrarse con imprevistos como los anteriores puede suponer un gran perjuicio por lo que respecta a tiempo y a presupuesto.</p>

<p>¿Cómo tiene que ser un local comercial?</p>

<p>Resuelto el punto de la selección, nos tenemos que plantear cómo va a ser el local. La facilidad de venta de un producto depende en gran medida del entorno en el que se encuentra. Por ello, el local tiene que tener unas características concretas: </p>

<p>Lo primero de todo es que sea reconocible. En el local se debe reflejar la personalidad del negocio, plasmada en la arquitectura interior y exterior. De cada detalle y de la comunicación visual que se transmite, nace la identidad corporativa de la marca, básica para hacerse hueco en el mercado.</p>

<p>La funcionalidad es también una característica importante. Todos los locales comerciales se componen de varios ambientes (por ejemplo, zona de venta, escaparate y mostrador de caja...) y es básica la buena integración de estas zonas entre sí.</p>

<p>A la hora de diseñar y decorar nuestro local, tenemos que apostar por la homogeneidad. Todas las zonas deben recibir la misma atención. Un área arrinconada respecto al resto supone un punto débil.</p>

<p>Para conseguir el éxito del negocio, es básico que la decoración de nuestro local siga una estrategia de venta y exposición. ¿Cuándo sabremos si esta estrategia es la correcta? Siempre que, como clientes, encontremos que el producto es accesible, podemos entender bien su precio, se transmite la sensación de comprar algo con valor añadido, encontramos toda la gama de productos expuestos sin obstáculos... En definitiva, si nos encontramos en un local del que somos clientes ideales y tenemos que esforzarnos para no comprar nada, entonces, podemos afirmar que el local funciona.</p>

<p>Por último, la calidad del ambiente en el local es otro de los aspectos básicos para que el negocio funcione. Colores, temperatura, humedad relativa, música, luz, elementos atractivos y puntos de descanso son las principales claves que mejoran el ambiente.</p>
<p>Si nuestro local comercial cumple con estas características, será mucho más viable la consecución del éxito en nuestra actividad.</p>

<p>Reduciendo al máximo las obras</p>

<p>Para tener un local con todas estas características, seguramente debemos hacer reformas. Muchas veces, el coste de una obra frena la intención de reformar una tienda. Por ello, hemos de averiguar si es posible mejorar un punto de venta sin hacer obras: debemos valorar si es realmente necesario teniendo en cuenta el gasto de la obra en sí más el prejuicio económico debido al cierre momentáneo de la actividad. En algunos casos es necesaria una obra mayor pero en otras ocasiones este paso no es imprescindible: lo es en aquellos casos en los que nos veamos obligados a renovar las partes más costosas del local comercial, como son las máquinas de aire acondicionado, los falsos techos, la instalación eléctrica, tabiquería, carpintería, suelos... y en general todo tipo de operaciones que impliquen trabajos de albañilería. Si el cambio de estos elementos no es necesario y lo que buscamos es renovar la imagen del local, podemos valorar ciertas operaciones que no implican la contratación de una constructora.</p>

<p>Hay elementos que tienen un impacto visual más fuerte que otros. Estos elementos son los que se tienen que cambiar más a menudo y su renovación no implica obra civil.</p>
<p>El rótulo es el primero de estos elementos. Tiene que ser bien visible y reconocible ya que es la identidad de nuestro local. Estos mensajes visuales son básicos para atraer la atención de los clientes.</p>
<p>El escaparate es también clave para lograr un fuerte impacto visual. La variación de exposición ha de ser constante para captar la atención. Tiene que ser llamativo, con los productos que más se venden, con fondos de imágenes atractivos y coherentes con la marca.</p>
<p>La fachada exterior es también un elemento de gran fuerza estética en un local: cuanto más se acerca físicamente a la gente que camina por la calle, más visible y atractiva será.</p>
<p>En cuanto al interior del local, hay que apostar por las imágenes. Hay que aprovechar al máximo los metros disponibles para la exposición del producto. En aquellas zonas donde no es posible, como por ejemplo columnas o paredes detrás de la caja, hay que reforzar la imagen de marca, con imágenes, directorios o promociones. Y si incluimos pantallas con imágenes en movimiento, mejor, ya que éstas capturan mucho más la atención del cliente que una imagen estática. La pintura de las paredes se puede aprovechar para personalizar nuestro local. Se trata de un elemento muy importante que sirve para llamar la atención y crearnos una imagen propia. Por último, hacer referencia a la luz, que permite mejorar los contrastes, resaltar algún detalle, enfocar la atención en algún mensaje, así como definir el ambiente de la manera deseada.</p>
<p>A veces disponemos de un local con potencial pero desaprovechado, que no logra vender de la manera adecuada: hemos visto que podemos mejorar el punto de venta con una serie de cambios y mejoras puntuales que nos permiten resaltar nuestra marca, sin estar obligados a pedir permisos de obra mayor, pero regenerando el aspecto de nuestra tienda.</p>


<p><strong>Cómo enfrentarnos a las reformas</strong></p>

<p>Si esto no es suficiente y nos tenemos que embarcar en obras mayores, tenemos que estar preparados para enfrentarnos a ellas de la mejor manera posible. Prevenir cualquier imprevisto que pueda surgir en la fase de reforma del local es clave. Para ello, lo mejor es seguir unos pasos determinados que nos sirven de guía para cada fase de la operación.</p>

<p>Lo primero que tenemos que hacer es conocer el estado actual del local: para ello, tenemos que disponer de los planos reales (obtenidos mediante la medición del local). Gracias a estos planos, podremos valorar los metros exactos, tener una primera impresión sobre la capacidad del local para satisfacer las necesidades de distribución, valorar aproximadamente el coste de la reforma, etc.</p>

<p>Una vez conozcamos el estado actual del local, tenemos que compararlo con la normativa vigente para verificar su viabilidad técnica y legal. En este punto, gracias a este chequeo de viabilidad, podemos detectar eventuales incompatibilidades del local con la normativa.</p>

<p>Lo siguiente que debemos hacer es estimar el presupuesto. Ya podremos valorar si nos tenemos que enfrentar a una obra normal o si hay intervenciones de adaptación a la normativa que pueden incrementar el coste y el plazo de ejecución de la reforma.</p>

<p>Si no existen deficiencias técnicas lo suficientemente graves como para renunciar al local escogido, llega el momento de encargar los proyectos ejecutivos. Se trata de una documentación (planos y memoria constructiva) cuyo destinatario es el constructor. Los planos ejecutivos son el instrumento base para ejecutar materialmente la reforma y se entregarán antes de empezar la obra a los constructores y contratistas para que hagan un presupuesto definitivo de la obra.</p>

<p>Los planos ejecutivos sirven también como documentación base para la legalización de la obra y de la actividad. Mientras los constructores preparan el presupuesto, es necesario pedir el permiso de obra al Ayuntamiento de forma que estemos autorizados a empezar el trabajo sin perder tiempo. </p>

<p>A la hora de escoger al contratista, es siempre mejor entregar el proyecto a tres o cuatro constructoras, de forma que podamos controlar los costes comparando varias ofertas.</p>

<p>El siguiente paso es contratar un director de obra: éste actuará de mediador entre el constructor y el cliente, y nos informará de todas las anomalías. Es recomendable que se contrate la dirección de la obra al mismo profesional que se ha hecho cargo del proyecto ejecutivo.</p>
<p>Si hemos seguido todos estos pasos, habremos controlado cómo se ha desarrollado la obra en todo momento y podremos detectar cualquier diferencia respecto al presupuesto inicial. De esta manera lograremos un control de la facturación, aunque casi siempre, las obras sufren imprevistos. Lo importante es saber enfrentarse a ellos. Si contamos con un técnico competente y de confianza, un proyecto ejecutivo con un presupuesto inicial y mantenemos una comunicación fluida, podremos prever cualquier cambio y sabremos actuar ante él.</p>

<p>Resumiendo, para evitar gastos añadidos, un único técnico competente debería seguir todo el proceso de reforma: proyecto, legalización, coordinación facultativa de la obra y control de ejecución. Si seguimos todas estas recomendaciones, desde la elección del local, hasta su decoración y su reforma, será más sencillo contar con un punto de venta adecuado para desarrollar nuestra actividad.</p>
<p>Rodearse de profesionales a la hora de embarcarnos en la obra de nuestro local es básico para no encontrarse con sorpresas negativas.</p>


<p><em><strong>El local comercial idóneo ha de ser...</strong></em></p>
<ul>
  <li>La facilidad de venta de un producto depende en gran medida del entorno en el que se encuentra. Por ello, un local comercial debería tener las siguientes características:  </li>
  <li>Ser reconocible  </li>
  <li>Ser funcional  </li>
  <li>Ser homogéneo  </li>
  <li>Tener capacidad de venta  </li>
  <li>Tener calidad del ambiente </li>
</ul>

<p>Para captar la atención visual...</p>

<p>Hay ciertos elementos de un local que interfieren de manera positiva a la hora de vender nuestro producto. El entorno determina, pues, nuestra venta. Hay que prestar una atención especial a los siguientes elementos:</p>
<p>- Rótulo: Debe ser visible y reconocible.</p>
<p>- Escaparate: Se debe variar a menudo, colocando los productos que más se venden, y fondos de imágenes atractivas y que sean coherentes con la marca.</p>
<p>- Fachada exterior: Para lograr mayor fuerza comercial, la fachada debe estar pegada al rasante del exterior del edificio.</p>
<p>- Imágenes en el interior: Los espacios no disponibles para la exposición de mercancías pueden aprovecharse para mostrar imágenes, directorios, promociones... con el propósito de decorar y, sobre todo, reforzar la marca y promocionarla.</p>
<p>- Pintura: Escoger el color adecuado ayuda a personalizar el local.</p>
<p>- Luz: Ayuda a mejorar los contrastes, resaltar algún detalle que nos interese, enfocar la atención sobre algún mensaje, etc.</p>
<p>- Pantallas: lLas imágenes en movimiento suelen resultar muy atractivas dentro de un local comercial.</p>


<p>Pasos para enfrentarse a las reformas</p>

<p>1. Conocer el estado del local, disponiendo de los planos reales</p>
<p>2. Verificar la viabilidad técnica y legal del local comparando su estado actual con la normativa vigente</p>
<p>3. Realizar una estimación del presupuesto.</p>
<p>4. Encargar los proyectos ejecutivos que se entregará a constructores y contratistas que harán un presupuesto definitivo de la obra</p>
<p>5. Pedir el permiso de obra al Ayuntamiento.</p>
<p>6. Entregar el proyecto a varias constructoras para las diferentes ofertas que existen</p>
<p>7. Contar con un director de obra que será quien mediará entre el constructor y el cliente</p>
<p>8. Si seguimos todos estos pasos, sabremos cómo se ha desarrollado la obra en todo momento y todas las diferencias respecto al presupuesto inicial podrán detectarse</p>


<p>Controlar gastos</p>

<p>El coste total de una reforma varía en función de tres factores: el tipo de actividad, el estado en el que se encuentra el local y el equipo de profesionales que ejecute la obra. Para ajustar el coste final a las estimaciones iniciales conviene seguir las siguientes indicaciones:</p>

<p>1. Que un técnico competente haga una visita previa: es básico que el futuro autor del proyecto visite el local a reformar. Así, podrá valorar su estado y su idoneidad para la actividad comercial que deseamos desarrollar en él.</p>

<p>2. Redactar el proyecto ejecutivo y la memoria de materiales: Para obtener un presupuesto detallado y con un reducido margen de desviación es necesario contar con un proyecto ejecutivo bien preparado. Esta será la documentación guía de todos los futuros trabajos.</p>

<p>3. El presupuesto como documento primario de obra: Es una estimación e costes que, aunque está sujeta a cambios, nos permite detectar las desviaciones de costes que se produzcan.</p>

<p>4. Mantener una comunicación fluida: la comunicación entre las partes evita confusiones.</p>

<p>5. Control de facturas: las facturas no deberían reflejar ningún trabajo que el promotor no conozca a través del presupuesto inicial y de las modificaciones acordadas.</p>


<p><strong>Lo que cuesta reformar un local</strong></p>

<p>La reforma del local comercial es un paso, en la gran mayoría de las veces, inevitable para el emprendedor y su coste final depende de diferentes aspectos, como por ejemplo la constructora a la que se le encargue el trabajo, el tipo de material que utilicemos y la magnitud de las reformas.</p>

<p>Precios de Pinturas</p>
<p>Pintura plástica color: 9 euros/ metro cuadrado</p>
<p>Lacado mate sobre madera: 40 euros/ metros cuadrado</p>
<p>Pintura al esmalte mate / brillo: 15 euros/ metro cuadrado</p>

<p>Precios Pladur</p>
<p>Falso techo: 35 euros/ metro cuadrado</p>
<p>Tabiques de cartón yeso una cara: 30 euros/metro cuadrado</p>
<p>Tabiques de cartón yeso dos caras: 45 euros/ metro cuadrado</p>

<p>Derribos ( con container en la calle)</p>
<p>600 euros al día</p>

<p>Instalaciones</p>
<p>Instalación fontanería: 30 euros/ metro cuadrado</p>
<p>Instalación eléctrica: 150 euros/ metro cuadrado</p>

<p>Los precios detallados son aproximaciones, estimaciones de medias, pudiendo existir variaciones en los costes según el caso.</p>


<p><strong>Normativa: conocerla para prevenir disgustos</strong></p>

<p>A continuación, enumeramos las principales normas que nos indican cómo tiene que ser un espacio público para poder desarrollarse en él una actividad comercial.</p>

<p>- Plan General Urbanístico: El uso de todo el territorio está regulado por la Administración Pública a través de una serie de normas que se definen como Plan General Urbanístico (PGU). Este PGU destina, normalmente, los locales a pie de calle a los servicios, en lo que se incluye el uso comercial. Por ello, como regla general, todos los Ayuntamientos conceden licencias para actividades comerciales en las plantas bajas de las ciudades. Ahora bien, puede que en alguna zona concreta alguna actividad no esté permitida, por ejemplo, por el exceso de negocios del mismo tipo en la zona. Por ello, hay que asegurarse antes de nada de que podemos disponer de la licencia necesaria para desarrollar nuestra actividad.</p>

<p>Existen tres formas de solicitar una licencia de actividad: </p><ul>
  <li>si vamos a desarrollar la misma actividad que ya se desarrollaba en ese local, sólo tendremos que solicitar el cambio de titular en la licencia ya existente;  </li>
  <li>si lo que queremos es aportar cambios a la actividad anterior, entonces deberemos solicitar un cambio en la licencia a la Administración;  </li>
  <li>y por último, la tercera posibilidad es implantar una actividad en un local que nunca ha sido comercial, para ello deberemos solicitar una licencia nueva a través de un técnico competente. </li>
</ul>
<p> - Ley de Protección de Incendios: Todos los edificios deben respectar en todo caso la Normativa de Protección de Incendios. Es una ley muy extensa, no obstante, uno de los aspectos más destacados es la definición del recorrido máximo de evacuación en caso de incendio: cada 25 metros debe haber una salida al exterior. </p>

<p>- Locales en fincas catalogadas y de interés histórico: Si el local se encuentra en un casco antiguo o está ubicado en una finca de muchos años, puede que pertenezca a una finca catalogada. En este caso, no se puede hacer ningún cambio que afecte de forma permanente el estado original del local ni implantar ninguna actividad que comprometa en el futuro el estado actual del local.</p>

<p>- Ley de accesibilidad y supresión de barreras arquitectónicas: Esta ley varía dependiendo de la Comunidad Autónoma, pero en resumen, se establece que a partir de ciertos metros cuadrados (variables según la región) el local tiene que respectar las normas de accesibilidad. De manera general, no se admiten saltos de nivel en suelo y umbrales y en todos los espacios tiene que poder entrar una persona con silla de ruedas.</p>

<p>Para mayores informaciones y consultas, no duden en ponerse en contacto con nuestro despacho:</p>
<p>e-mail: <strong>info@orbis-corporacion.com</strong></p>
<p>tlf.: +34 91 02 50 719</p>
<p>móvil: +34 645 96 80 93</p>
]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[Gestión operativa del negocio internacional: LOS INCOTERMS]]></title><description><![CDATA[La economía global ha dado a los negocios un acceso más amplio, jamás conocido, a los mercados de todo el mundo. Las mercancías se venden...]]></description><link>https://www.orbis-corporacion.com/single-post/2015/03/17/gestión-operativa-del-negocio-internacional-los-incoterms</link><guid isPermaLink="false">5fda84ccad4594001709e0e7</guid><pubDate>Tue, 17 Mar 2015 16:19:26 GMT</pubDate><enclosure url="http://static.wixstatic.com/media/648af1_d5c9e198e79246298b64ef6dae861c67.jpg/v1/fit/w_476,h_319,al_c,q_80/file.png" length="0" type="image/png"/><dc:creator>Amedeo Cappello</dc:creator><content:encoded><![CDATA[<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/648af1_d5c9e198e79246298b64ef6dae861c67.jpg/v1/fit/w_476,h_319,al_c,q_80/file.png"  alt="que_regulan_los_incoterms.jpg"></figure> <p>  </p>
<p>La economía global ha dado a los negocios un acceso más amplio, jamás conocido, a los mercados de todo el mundo. </p>
<p>  </p>
<p>Las mercancías se venden en más países y en mayores cantidades y variedad. Pero a medida que aumenta el volumen y la complejidad de las ventas internacionales, también se incrementan las posibilidades de malentendidos y litigios costosos, cuando los contratos de compraventa no se redactan adecuadamente. </p>
<p>Los INCOTERMS, Acrónimo de International Commercial Terms, son un conjunto de reglas internacionales, regidas por la Cámara de Comercio Internacional (CCI) que determinan el alcance de las cláusulas comerciales asociadas. </p>
<p>  </p>
<p>Los INCOTERMS, las normas oficiales de la CCI para la interpretación de los términos comerciales, facilitan la conducta del tráfico internacional. La referencia a los INCOTERMS 2010 en un contrato de compraventa define claramente las obligaciones respectivas de las partes y reduce el riesgo de complicaciones legales. </p>
<p>  </p>
<p>Desde la creación de los INCOTERMS por la CCI en 1936, estos modelos contractuales aceptados mundialmente se han actualizado regularmente para adecuarse al desarrollo del comercio internacional. Los INCOTERMS 2010 toman en consideración las nuevas realidades que han aparecido en el comercio internacional en los últimos años, tales como la reciente difusión de zonas libres de aduanas, el incremento del uso de las comunicaciones electrónicas en las transacciones comerciales y el desarrollo de sistemas y nuevas prácticas del transporte internacional. </p>
<p>Los INCOTERMS 2010 ofrecen una presentación más simple y clara de las 11 definiciones, todas ellas revisadas. </p>
<p>  </p>
<p>La amplia experiencia de la Comisión de la CCI sobre la Práctica del Comercio Internacional, cuyos miembros provienen de todas las partes del mundo y de todos los sectores comerciales, asegura que los INCOTERMS 2010 responden a las necesidades económicas de cualquier lugar. </p>
<p>Los INCOTERMS no son leyes, sino usos o reglas, por lo tanto la nueva actualización no deroga las anteriores, por lo que es muy importante especificar la versión de INCOTERMS a la que se está refiriendo en cada contrato. </p>
<p>  </p>
<p>Los INCOTERMS también se denominan cláusulas de precio, pues cada modalidad va a establecer los elementos que componen una determinada operación, los derechos y obligaciones de cada una de las partes, y los costes que deberán asumir. </p>
<p>  </p>
<p>Antes de pasar a analizar de una forma más detallada los rasgos específicos de cada INCOTERMS, es necesario mencionar las características generales de esta herramienta básica del comercio internacional, para poder comprender su importancia, alcance y funcionamiento interno:  </p><ul>
  <li>Carácter voluntario: el uso del INCOTERMS en un contrato entre comprador y vendedor se acuerda por el consenso entre las dos partes, pero no existe ninguna regulación jurídica internacional que obligue a la introducción de esta cláusula en un contrato de compraventa internacional.  </li>
  <li>Ayudan a evitar la incertidumbre innata a las prácticas de comercio internacional, derivada de los diferentes usos y costumbres comerciales de cada país.  </li>
  <li>Se refieren a mercancías tangibles, no estando incluidos los contratos relativos a la transacción de servicios.  </li>
  <li>Los INCOTERMS tienen su origen y evolución vinculados a las operaciones comerciales de ámbito internacional; pero con la nueva versión, también regulan las operaciones interiores.  </li>
  <li>Los INCOTERMS regulan la relación entre dos partes bien definidas, el comprador y el vendedor, que son las dos partes que dan lugar al contrato de compraventa.  </li>
  <li>Los INCOTERMS no regulan “todas” las circunstancias que forman parte del contrato de compraventa internacional, sino una serie de aspectos bien definidos, que no excluyen la aplicación de cualquier otro tipo de regulación que complete la formalización de ese contrato.  </li>
  <li>Los INCOTERMS no regulan las formas de pago asociadas a ese contrato ni la ley o jurisdicción aplicable para la solución de cualquier litigio que pueda surgir a lo largo de la realización de esa operación comercial.  </li>
  <li>Establecen de una forma clara y definida para las dos partes, comprador y vendedor, las obligaciones respecto a la entrega de la mercancía.  </li>
  <li>Determinan el momento y sitio exactos en que se debe producir la entrega del objeto de la compraventa.  </li>
  <li>Se establece también el momento y lugar exacto en el que se produce la transferencia del riesgo del comprador al vendedor, lo cual es muy importante para establecer el alcance de la responsabilidad de cada parte en posibles incidencias o litigios posteriores.  </li>
  <li>Los INCOTERMS asignan a cada una de las partes su función en relación con las diferentes fases o apartados del transporte de las mercancías (despacho de aduanas, contratación de seguro de transporte y flete, inspección de la mercancía).  </li>
</ul><p>La clasificación de los once términos de los INCOTERMS 2010 está dividida en cuatro categorías básicas que diferencian unas modalidades de otras, con el fin de ayudar a comprender la interpretación, uso y control de cada apartado. </p>
<p>En la documentación que se presenta para los trámites aduaneros el INCOTERM aparece reflejado de la siguiente forma: </p>
<p>   </p><ul>
  <li>Tres letras con el nombre del INCOTERMS (Ej.: FOB).  </li>
  <li>Un número que hace referencia al lugar del contrato de transporte (España, país comunitario, u otros países).  </li>
</ul><p>  </p>
<p>La finalidad de los INCOTERMS es establecer un conjunto de reglas internacionales para la interpretación de los términos más utilizados en el comercio internacional. De ese modo, podrán evitarse las incertidumbres derivadas de las distintas interpretaciones de dichos términos en países diferentes o, por lo menos, podrán reducirse en gran medida. </p>
<p>A menudo, las partes de un contrato tienen un conocimiento impreciso de las distintas prácticas comerciales utilizadas en sus países respectivos. Esto puede dar pie a malentendidos, litigios y procesos, con todo lo que implica de pérdida de tiempo y dinero. </p>
<p>  </p>
<p>Debe acentuarse que el alcance de los INCOTERMS se limita a los temas relativos a los derechos y obligaciones de las partes del contrato de compraventa, en relación a la entrega de las mercancías vendidas (en el sentido de “tangibles”,sin incluir las “intangibles” como el software de ordenador). </p>
<p>Aparecen dos equivocaciones concretas en relación a los INCOTERMS que son muy frecuentes. Primera, a menudo se interpreta incorrectamente que los INCOTERMS se aplican al contrato de transporte y no al contrato de compraventa. Segunda, se da por sentado erróneamente que regulan todas las obligaciones que las partes deseen incluir en el contrato de compraventa. </p>
<p>  </p>
<p>Como siempre ha subrayado la CCI, los INCOTERMS se ocupan sólo de la relación entre vendedores y compradores en un contrato de compraventa y, más aún, sólo de algunos aspectos bien determinados. </p>
<p>Mientras que es esencial para los exportadores e importadores tomar en consideración la vinculación práctica entre los diversos contratos necesarios para ejecutar una transacción de venta internacional, donde no sólo se requiere el contrato de compraventa, sino también contratos de transporte, seguro y financiación, los INCOTERMS se refieren sólo a uno de esos contratos; a saber, el contrato de compraventa. </p>
<p>  </p>
<p>No obstante, el acuerdo de las partes de utilizar un INCOTERMS particular tendrá necesariamente consecuencias para otros contratos. Por mencionar sólo algunos ejemplos, un vendedor que ha celebrado un contrato en términos CFR o CIF no puede cumplirlo con un modo de transporte diverso del marítimo, puesto que bajo esos términos debe entregar un conocimiento de embarque u otro documento marítimo al comprador, lo que no es posible si se utiliza otro modo de conducción. </p>
<p>Además, el documento exigido por el crédito documentario dependerá necesariamente del modo de transporte deseado. </p>
<p>  </p>
<p>Segundo, los INCOTERMS versan sobre un número de obligaciones específicas impuestas a las partes como la obligación del vendedor de poner las mercancías a disposición del comprador, entregarlas para el transporte o consignarlas en destino- y sobre la distribución del riesgo entre las partes en esos casos. </p>
<p>Además, se ocupan de las obligaciones de despacho de las mercancías para la exportación y la importación, el embalaje de las mercancías, la obligación del comprador de recibir la entrega, así como proporcionar la prueba de que se han cumplido debidamente las obligaciones respectivas. </p>
<p>  </p>
<p>Aunque los INCOTERMS son sumamente importantes para el cumplimiento del contrato de compraventa, no se ocupan en absoluto de un buen número de problemas que pueden ocurrir en el propio contrato, como la transmisión de la propiedad y de otros derechos reales, el incumplimiento del contrato y sus consecuencias, así como las exoneraciones de responsabilidad en ciertas situaciones. Debe destacarse que los INCOTERMS no están pensados para reemplazar los términos contractuales necesarios en un contrato de compraventa completo, bien mediante la incorporación de términos típicos como de términos negociados individualmente. </p>
<p>  </p>
<p>Generalmente, los INCOTERMS no tratan de las consecuencias del incumplimiento del contrato ni de las exoneraciones de responsabilidad debidas a causas diversas. Esas cuestiones deben resolverse a través de otras estipulaciones del contrato de compraventa y de la ley aplicable. </p>
<p>Los INCOTERMS se han concebido para ser utilizados cuando las mercancías se venden para entregarlas más allá de las fronteras nacionales; por lo tanto, términos comerciales internacionales. </p>
<p>Sin embargo, en la práctica también se incorporan a veces a contratos de compraventa de mercancías dentro de mercados puramente domésticos. Cuando los INCOTERMS se utilizan así cualquier otra estipulación de otros artículos relativa a la exportación y a la importación devienen, obviamente, redundantes. </p>
<p>  </p>
<p>Por tanto, los INCOTERMS describen principalmente las tareas, costes y riesgos que implica la entrega de mercancías de la empresa vendedora a la compradora. </p>
<p>  </p>
<p>Para mayores informaciones y consultas, no duden en ponerse en contacto con nuestro despacho: </p>
<p>e-mail: asesoria@orbis-corporacion.com </p>
<p>tlf.: 91 02 50 719 </p>
<p>móvil: 645 96 80 93 </p>
<p>  </p>
<p> </p>
<p>#comerciointernacional</p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[Sociedades Holding: OPTIMIZACIÓN DE PATRIMONIOS FAMILIARES]]></title><description><![CDATA[Reestructuración empresarial mediante Holdings]]></description><link>https://www.orbis-corporacion.com/single-post/2015/03/17/sociedades-holding-optimización-de-patrimonios-familiares</link><guid isPermaLink="false">5fda84ccad4594001709e0eb</guid><pubDate>Tue, 17 Mar 2015 16:13:26 GMT</pubDate><enclosure url="http://static.wixstatic.com/media/648af1_2ecf01b39e3842b8abbba00f784b394c.jpg/v1/fit/w_598,h_292,al_c,q_80/file.png" length="0" type="image/png"/><dc:creator>Amedeo Cappello</dc:creator><content:encoded><![CDATA[<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/648af1_2ecf01b39e3842b8abbba00f784b394c.jpg/v1/fit/w_598,h_292,al_c,q_80/file.png"  ></figure><p> </p>
<p> </p>
<p>Recientemente han sido varias las consultas que han llegado a nuestro despacho acerca de este tipo de sociedades, y es que la sociedad holding presenta características fundamentales de cara a ser considerada como un vehículo óptimo para la gestión de la empresa familiar.</p>

<p>A lo largo de la vida de un proyecto emprendedor se suceden fases de desarrollo y de recesión, se afrontan cambios en los mercados y en el entorno. Las empresas se adaptan sistemáticamente a los distintos retos y resuelven los problemas de financiación, de desarrollo de nuevos negocios, de protección de patrimonio o de optimización fiscal según se les van presentando. Tras varios años de lucha, el resultado es, muchas veces, un complejo entramado de empresas, con participaciones cruzadas, operaciones entre compañías que no responden a necesidades del negocio, con dificultades para afrontar hipotéticos procesos de sucesión, sin la posibilidad de una desinversión eficiente, etc.</p>

<p>Cada grupo y cada empresa, al igual que ocurre con las familias, son únicos aunque trabajen en un mismo sector o tengan un tamaño similar. Así, cada caso demandará soluciones concretas y especiales ajustadas a su propia realidad.</p>

<p>En el presente artículo intentaremos dar una visión global sobre cómo optimizar la fiscalidad, gestión y estructura de las empresas y patrimonios familiares a través de sociedades Holdings.</p>


<p>Sociedad Holding. ¿Qué es?</p>

<p>No existe una definición jurídica propiamente dicha para estas sociedades. En definitiva lo que se busca es una reorganización de un entramado de empresas de cara a optimizar la gestión de toda la estructura.</p>
<p>Las sociedades Holding son sociedades de cartera, es decir, su razón de ser no es la de desarrollar una actividad sino la de tenencia de participaciones de otras sociedades con el objetivo de optimizar la gestión de todas ellas y aprovechar así los numerosos beneficios fiscales y ventajas operativas.</p>
<p>Si bien se puede decir que además de la tenencia de participaciones de otras entidades la sociedad Holding, como es lógico, dirige y gestiona la actividad de aquellas a través de su posición como socio normalmente mayoritario de las mismas.</p>
<p>La sociedad Holding se caracteriza por tener una estructura y un crecimiento horizontal, es decir, se eliminan las filiales y cadenas de filiales, es lo que coloquialmente se conoce como “estructura o modelo de peine”.</p>

<p>Problemática de estructuras empresariales mal diseñadas</p>
<p>Son muchos los inconvenientes que habitualmente presentan los entramados empresariales de naturaleza familiar.</p>

<p>A continuación vamos a desarrollar los problemas principales que presentan. </p><ul>
  <li>Se limita la deducción por reinversión de beneficios extraordinarios ya que si una de nuestras sociedades obtiene rentas por la transmisión de un elemento patrimonial sujeto al supuesto de deducción, pero es otra de las empresas del grupo la que invierte en nuevos elementos patrimoniales, no podrá aplicarse la deducción mencionada; situación que se evitaría a través del régimen de consolidación fiscal propio de las sociedades Holding. </li>
</ul><ul>
  <li>Se limita la posibilidad de poder compensar pérdidas entre sociedades: queda claro que es mucho más beneficioso tributar por el beneficio neto del conjunto de las empresas familiares que hacerlo de forma individualizada, ya que en este último caso la empresa que genere beneficios no podrá compensarse las pérdidas de la empresa que sí las genere, estando ésta limitada además al hecho de que en los 15 años siguientes pueda generar los beneficios suficientes con los que hacer la compensación. </li>
</ul><ul>
  <li>Se limita la aplicación de todos aquellos beneficios fiscales que son susceptibles de ser aprovechados por una sociedad mercantil, en el sentido de que a través de una sola sociedad será esta la única obligada a cumplir los requisitos, mientras que intentar aplicarlos de forma individual a cada una de las sociedades implica el riesgo de que alguna de ellas no cumpla con los mínimos exigidos. </li>
</ul><ul>
  <li>Confusión de patrimonio afecto y no afecto: supongamos que una de las empresas familiares ha ido generando beneficios con el tiempo y para evitar repartir dividendos a los socios, por el coste fiscal que ello supone, decide ser ella misma quien reinvierta los beneficios en elementos que nada tienen que ver con la actividad que desarrolla, elementos que a efectos prácticos corresponden al patrimonio privado de la familia. En este momento la sociedad en cuestión está mezclando dentro de su activo bienes afectos a la actividad y bienes no afectos. ¿Cuál es el riesgo en esta situación? En el momento en la que la sociedad se vea inmersa en posibles deudas frente a terceros a las que en un determinado momento no pueda hacer frente el patrimonio que responde de dichas deudas es la totalidad del mismo, es decir, el afecto y el no afecto, con el consiguiente riesgo a ser embargado en subasta judicial. </li>
</ul><ul>
  <li>Crecimiento vertical de la estructura empresarial: supongamos que una de nuestras sociedades consigue beneficios que quiere reinvertir en un modelo de negocio nuevo. Las alternativas que se suelen seguir en este tipo de situaciones son la de: </li>
</ul>
<p>1.- Que sea la sociedad quien reinvierta directamente sus beneficios en la nueva actividad generando así una mezcla de actividades de distinta naturaleza con la correspondiente mezcla de contabilidades y las complicaciones sobrevenidas en la gestión.</p>

<p>2.- Que reparta los beneficios a los socios y que sean estos a través de ellos mismos o de nuevas sociedades quienes reinviertan los beneficios, con el consiguiente coste fiscal en el reparto de dividendos a socios.</p>

<p>3.- Lo más habitual es que sea la sociedad la que cree una filial de tal forma que sea esta última quien desarrolle la actividad. Esto a la larga va a generar un crecimiento en vertical de la estructura empresarial, siendo este modelo menos eficiente y más confuso en comparación al crecimiento horizontal propio de una estructura holding (modelo de peine)</p>

<p>Objetivos y ventajas de la reorganización de un entramado empresarial en estructura Holding</p>
<p>Una vez analizado los problemas de tener una estructura empresarial planificada de forma incorrecta vamos a centrarnos en los objetivos a seguir para corregir la situación:</p>
<p>- Dirección centralizada de la empresa desde la sociedad Holding.</p>
<p>- Aprovecharnos de los beneficios de la economía de escala (reducción de costes) al poder  la sociedad Holding prestar determinados servicios de forma conjunta al resto de empresas.</p>

<p>- Compartimentación de riesgos: la idea es crear una sociedad patrimonial paralela a las demás donde aglutinemos todo el patrimonio privado familiar consiguiendo así que quede este libre del riesgo a ser embargado por las deudas frente a terceros del resto de sociedades.</p>

<p>- Rebajar y/o diferir la fiscalidad de los beneficios obtenidos por toda la estructura a través de la aplicación del régimen especial de consolidación fiscal.</p>

<p>Régimen especial de consolidación fiscal</p>

<p>Dada la importancia de su implementación en la estructura holding que estamos analizando merece este régimen ser tratado aparte.</p>

<p>Se trata de un régimen especial de aplicación voluntaria que permite a un grupo de sociedades ser consideradas un único sujeto pasivo a efectos del Impuesto de Sociedades, de ahí que el resultado sujeto a tributación sea el obtenido en conjunto por las sociedades integrantes del grupo.</p>

<p>A efectos de este régimen se entenderá por grupo fiscal el conjunto de sociedades anónimas, limitadas y comanditarias por acciones residentes en España, formado por una sociedad dominante y todas las sociedades que sean dependientes de aquella. Asimismo, podrán ser consideradas como sociedades dominantes aquellas entidades con personalidad jurídica y que estén sujetas y no exentas al Impuesto sobre Sociedades.</p>
<p>No podrán formar parte de los grupos de sociedades las entidades que gocen de exención por el Impuesto de Sociedades, las que al cierre del ejercicio se encuentren en situación de concurso,  las incursas en la situación patrimonial prevista en el Art. 363 de la Ley de Sociedades de Capital, ni las que se encuentren en situación de disolución como consecuencia de que las pérdidas reduzcan el patrimonio a menos de la mitad de su capital social, aun cuando no tuvieran la forma de sociedades anónimas, a menos que con anterioridad a la conclusión del ejercicio en el que se aprueban las cuentas anuales esta última situación hubiese sido superada.</p>
<p>Tampoco podrán formar parte del grupo las sociedades dependientes que estén sujetas a un tipo de gravamen diferente al de la sociedad dominante.</p>
<p>Por otra parte se entiende por sociedad dominante aquella que posea dominio directo o indirecto de al menos el 75% del capital social de otra u otras sociedades, el primer día del período impositivo en que sea de aplicación este régimen, o de al menos el 70% si se trata de sociedades cuyas acciones están admitidas a cotización en un mercado regulado, y siempre que dicha participación se mantenga durante todo el período impositivo.</p>
<p>Por otro lado la sociedad dominante no puede ser dependiente de ninguna otra residente en España ni estar sometida al régimen de Agrupaciones de Interés Económico ni al régimen de las Uniones Temporales de Empresas.</p>
<p>En lo que respecta a las empresas de reducida dimensión podrán tener la consideración de dominante siempre que el volumen global de las operaciones de todas las sociedades del grupo sea inferior a 8 millones de euros.</p>
<p>Con la nueva reforma fiscal se han introducido varias novedades respecto de este régimen, entre las que destacamos en primer lugar la nueva exigencia en la configuración del grupo fiscal de que se posea la mayoría de los derechos de voto de las entidades incluidas en el perímetro de consolidación y, en segundo lugar, que se permita la incorporación en el grupo fiscal de entidades indirectamente participadas a través de otras que no formaran parte del grupo fiscal, como puede ser el caso de entidades no residentes en territorio español.</p>

<p>Paso a paso</p>

<p>Veamos ahora los pasos que hemos de seguir para reestructurar el entramado empresarial:</p>
<p>1.- Constitución de la sociedad Holding: los socios miembros de la familia aportarán en la constitución todas sus participaciones a la nueva sociedad (canje de valores) de tal manera que la nueva sociedad pasará a ser socio del resto de empresas y los miembros de la familia seguirán conservando su participación en el entramado pero esta vez a través de una única sociedad, la matriz.</p>

<p>2.- Creación de una sociedad patrimonial: se trata como ya explicamos antes de compartimentar riesgos. La idea es reorganizar el patrimonio inmobiliario no afecto a la actividad empresarial mediante la incorporación a una sociedad patrimonial, a través de una escisión total o parcial, que pueda gestionarlo al margen de los riesgos inherentes a la actividad en sí. Recordemos que se trata del ahorro de la familia reinvertido en inmuebles y que por tanto debe ser protegido.</p>

<p>3.- Aplicación de un régimen fiscal neutral, de tal forma que tanto el canje de valores como todo el movimiento de patrimonio entre las sociedades en la fase de reestructuración no devengue cargas tributarias de ningún tipo, ni para la sociedades ni para los socios, como así ocurriría aplicando el régimen general del Impuesto de Sociedades.</p>

<p>Esta neutralidad fiscal la conseguiremos a través de la aplicación del régimen especial de fusiones, escisiones, aportaciones de activos y canje de valores.</p>

<p>Conclusiones</p>
<p>En definitiva las sociedades Holding presentan numerosas ventajas no sólo desde un punto fiscal sino también operativo. A modo de resumen: </p><ul>
  <li>Se facilita la diversificación y el crecimiento a través de la adquisición de participaciones en nuevas sociedades, las cuales podrán ser gestionadas de forma independiente a las demás siguiendo siempre la “estructura de peine”, de la que ya hemos hablado. </li>
</ul><ul>
  <li>Se facilita la desinversión, que será tan simple como llevar a cabo la enajenación de las participaciones de cualquiera de las sociedades que forman la estructura sin que ninguna otra filial o inversión se vea afectada.  </li>
  <li>Será posible una gestión centralizada y coordinada de todas las sociedades a través de un único consejo de administración simplificando así los recursos humanos de los que debemos disponer, amén de la posibilidad de poder prestar servicios de forma uniforme a las distintas filiales, o de contratarlos la matriz en el mercado como un único interlocutor y luego repercutirlos al resto de filiales, con la consiguiente reducción de costes (véase por ejemplo la contratación de determinados suministros o la contratación de servicios, fiscales, laborales, contables o jurídicos)  </li>
  <li>La imagen de grupo se verá muy reforzada mediante la elaboración del balance consolidado, permitiendo mostrar el verdadero potencial y dimensión real del grupo frente a bancos, instituciones y terceros.  </li>
  <li>Todos los beneficios fiscales que los socios puedan aplicarse por su relación con la sociedad (véase por ejemplo el Impuesto de Sucesiones y Donaciones) serán más fáciles de conseguir al estar aquellos “colgando” únicamente de la empresa matriz, simplificando mucho la situación de cara a analizar el supuesto de hecho.  </li>
  <li>El reparto de dividendos y la financiación de nuevas actividades será menos costoso fiscalmente ya que como explicamos al inicio no será necesario repercutir los beneficios directamente al socio de cara a que puedan reinvertirlos en nuevas actividades o en su patrimonio particular. A estos efectos debemos recordar que entre sociedades se aplica la deducción por doble imposición, no existiendo esta entre sociedades y personas físicas. </li>
</ul>
<p>Para mayores informaciones y consultas, no duden en ponerse en contacto con nuestro despacho:</p>
<p>e-mail: <strong>asesoria@orbis-corporacion.com</strong></p>
<p>tlf.: 91 02 50 719</p>
<p>móvil: 645 96 80 93</p>
<p> </p>
<p> </p>
<p> </p>
<p>#estrategiaempresarial #optimizaciónfiscalycorporativa</p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[Hablamos de Herencias.... ¿Sucesión Intestada o testada?]]></title><description><![CDATA[En este artículo vamos a ver el funcionamiento y los entresijos de las dos formas posibles que existen de heredar: a través de testamento...]]></description><link>https://www.orbis-corporacion.com/single-post/2015/01/10/hablamos-de-herencias-sucesión-intestada-o-testada</link><guid isPermaLink="false">5fda84ccad4594001709e0ea</guid><pubDate>Sat, 10 Jan 2015 14:28:58 GMT</pubDate><enclosure url="http://static.wixstatic.com/media/648af1_b8e49615cf244dd1a724e4aa4cd83115.jpg/v1/fit/w_315,h_310,al_c,q_80/file.png" length="0" type="image/png"/><dc:creator>Amedeo Cappello</dc:creator><content:encoded><![CDATA[<p>  </p>
<p>  </p>
<p>  </p>
<p>  </p>
<p>  </p>
<p>  </p>
<p>  </p>
<p>  </p>
<p>  </p>
<p>  </p><figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/648af1_b8e49615cf244dd1a724e4aa4cd83115.jpg/v1/fit/w_315,h_310,al_c,q_80/file.png"  alt="herencias.jpg"></figure> <p>En este artículo vamos a ver el funcionamiento y los entresijos de las dos formas posibles que existen de heredar: a través de testamento o sin él. </p>
<p>  </p>
<p><strong>SUCESIÓN INTESTADA</strong> </p>
<p>Se conoce como tal, sucesión intestada o "ab intestato", al hecho de que una persona haya fallecido sin dejar testamento, o habiéndolo dejado este se considere nulo o haya sido anulado. </p>
<p>Ante una sucesión de este tipo es la ley la que determina qué familiares y parientes heredan y de qué manera lo hacen (son los llamados herederos legales). Si no hubiese familia a la que dejar la herencia sería el Estado o la Comunidad Autónoma quien tendría derecho a heredar. </p>
<p>  </p>
<p><em><strong>Declaración de herederos</strong></em> </p>
<p>Para determinar quiénes tendrán derecho a la herencia será necesario hacer una declaración judicial o notarial de herederos, según los casos: </p>
<p>  </p>
<p><strong>1º </strong>Si existen descendientes, ascendientes o cónyuge: se tramitará acta de notoriedad por Notario hábil para actuar en el lugar en que hubiere tenido el causante su último domicilio en España. </p>
<p>La tramitación se iniciará a petición de cualquier interesado legítimo. Será este o estos quienes deberán presentar las certificaciones de fallecimiento y del Registro General de Actos de Ultima Voluntad del fallecido y, si fuese el caso, documento que acredite que procede la sucesión abintestato o la sentencia firme que declare la invalidez de las instituciones de herederos. </p>
<p>Seguidamente habrá que presentar el libro de familia del causante o las certificaciones correspondientes del Registro Civil acreditativas del matrimonio y filiaciones. </p>
<p>  </p>
<p>En el acta de notoriedad deberá incluirse la declaración de dos testigos que certifiquen los hechos positivos y negativos cuya declaración de notoriedad se pretende. Dichos testigos podrán ser parientes del fallecido siempre que no tengan interés directo en la declaración. </p>
<p>
Tras 20 días hábiles el notario determinará quiénes a su juicio  han quedado acreditados como herederos abintestato.                                                  

<strong>2º</strong> Demás herederos: deberán acudir a la vía judicial.


Se trata de un procedimiento judicial especial en el que, al igual que ocurría en el proceso del acta de notoriedad, se deberá justificar debidamente el fallecimiento del causante y su parentesco con este. Ello implica la aportación de la certificación del Registro general de actos de última voluntad o la información testifical de que dicha persona ha fallecido sin disposición de última voluntad y que ellos solos, o en unión de los que designen, son sus únicos herederos.


Si el Fiscal o el Juez entienden que podrían existir otros parientes de igual o mejor grado, el Juez deberá publicar edictos en los sitios públicos de su sede y en los pueblos de fallecimiento y naturaleza del causante, anunciando su muerte sin testar, y los nombres y grados de parentesco de los que reclamen la herencia, llamando así a los que se crean con igual o mejor derecho para que comparezcan en el juzgado a reclamarlo dentro de treinta días (plazo ampliable por el Juez en caso de que se sospeche que pueda haber familiares fuera del territorio nacional)


Los edictos se insertarán en el Boletín Oficial de la provincia o de la Comunidad Autónoma (o incluso en el del Estado si así el Juez lo considera) donde se siga el juicio. También se insertarán los edictos en uno de los periódicos que a criterio del Juez sea de mayor relevancia dentro de la provincia.


Finalmente el Juez dictará auto haciendo la declaración de herederos abintestato si la estimase procedente, o denegándola con reserva de su derecho a los que la hayan pretendido para el juicio ordinario.


Los que creyéndose con derecho a la herencia no se hubieren presentado en el juicio durante el término de los edictos podrán hacerlo antes de la convocatoria para la junta, acompañando los documentos que justifiquen su derecho, y sin que en ningún caso se pueda retroceder en el procedimiento.


No serán admitidos los que se presenten después de acordada dicha convocatoria; pero les quedará a salvo su derecho para ejercitarlo en vía ordinaria contra los que fueren declarados herederos.


Si no se hubiere presentado ningún aspirante a la herencia, o no fuere reconocido con derecho a ella ninguno de los presentados, se hará un tercer llamamiento por edictos, por el término de dos meses, en la forma prevenida para los anteriores, y con apercibimiento de tenerse por vacante la herencia si nadie la solicitare.


Transcurrido el término del tercer llamamiento sin que nadie se haya presentado, o si fuesen declarados sin derecho los que hubieren acudido reclamando la herencia, se considerará ésta como vacante y a instancia del Ministerio Fiscal se le dará el destino prevenido por las leyes.

  </p>
<p><strong><em>Quiénes tienen derecho a heredar</em></strong> </p>
<p>Ahora que hemos visto qué procedimiento se sigue para que exista una declaración de herederos vamos a estudiar qué criterios se siguen para designar a estos y qué dispone la ley para el reparto de la herencia. </p>
<p>  </p>
<p>El Código civil establece el siguiente orden para los llamados a heredar: </p>
<p>  </p>
<p>Pero los primeros son siempre: </p>
<p>- Hijos y descendientes: por partes iguales, sin distinción de sexo, edad o filiación. Los hijos heredarán por derecho propio, los nietos y demás descendientes por derecho de representación (heredan por partes iguales la parte que le hubiera correspondido al padre o a la madre, hijos del causante).  </p>
<p>  </p>
<p>Tanto en caso de herencia de descendientes como de ascendientes debe respetarse la cuota legal usufructuaria del cónyuge viudo, si existe. </p>
<p>  </p>
<p>Cabe destacar que las CCAA con derecho foral propio pueden establecer criterios hereditarios diferentes. Estas Comunidades son: Galicia, País Vasco, Navarra, Cataluña, Aragón, Valencia, Islas Baleares y Extremadura. </p>
<p>  </p>
<p>  </p>
<p><strong>SUCESIÓN TESTADA</strong> </p>
<p>  </p>
<p><em><strong>Concepto y requisitos de validez:</strong></em> </p>
<p>Se denomina sucesión testada a aquella sucesión hereditaria en la que el fallecido deja constancia de su voluntad mediante un testamento, expresando así su parecer sobre el destino que van a recibir sus bienes tras su muerte. </p>
<p>  </p>
<p>Existen ciertos requisitos formales para que un testamento pueda ser considerado válido. Pueden otorgar testamento los mayores de 14 años en plena posesión de sus facultades en el momento de la realización del testamento. </p>
<p>  </p>
<p><strong>El testamento puede ser de tres tipos:</strong> </p>
<p>  </p>
<p><strong>1) Testamento abierto:</strong> el testador explica ante notario, de forma verbal o escrita, cómo repartir su herencia. El notario redactará el testamento acomodándolo a las formalidades legales. Una vez redactado, el notario leerá el documento. El testador lo firmará, expresando así su conformidad. </p>
<p>  </p>
<p><strong>2) El testamento cerrado:</strong> el testador ha de acudir al notario y entregarle el sobre que contiene el testamento, indicándole si está escrito de puño y letra o con medios mecánicos. El notario levantará acta de la entrega y a continuación leerá el acta, que firmarán notario y testador. El notario no conocerá el contenido del testamento. </p>
<p>  </p>
<p><strong>3) El testamento ológrafo: </strong>es el escrito a mano y firmado por el propio testador. El Código Civil exige que el testamento ológrafo esté escrito en su totalidad de mano del testador y firmado por él mismo, incluyendo la fecha (día, mes y año) en el que se redacte. Ha de ser escrito en papel y con bolígrafo con la letra y la firma habituales, sin tachaduras ni escritos entre renglones. </p>
<p>  </p>
<p><strong>Caudal hereditario:</strong> </p>
<p>Todo testamento debe respetar las reglas que regulan el caudal hereditario, el cual se divide en tres tercios: la legítima, la mejora y el tercio de libre disposición:  </p><ul>
  <li><strong>La legítima: </strong>es la parte de la herencia de la que el testador no puede disponer libremente y que está destinada a los llamados herederos forzosos.  </li>
  <li><strong>El tercio de mejora: </strong>sirve para favorecer en especial a alguno o algunos hijos o descendientes. Si no se dispone sobre él expresamente, se entiende que incrementa la cuantía de la legítima.  </li>
  <li><strong>El tercio de libre disposición: </strong>el testador podrá hacer libre uso del mismo.  </li>
</ul><p>  </p>
<p>La legítima variará en función de la situación familiar del testador en el momento del fallecimiento:  </p><ul>
  <li>Si cuando se produce el fallecimiento existe cónyuge no separado:  </li>
</ul><p>   </p><ul>
  <li>Si hay hijos y descendientes comunes: usufructo del tercio de mejora.  </li>
  <li>Si no hay descendientes pero viven sus ascendientes: El usufructo de la mitad de la herencia.  </li>
  <li>Si concurre con hijos del fallecido no comunes y concebidos durante el matrimonio: usufructo de la mitad de la herencia.  </li>
  <li>Si no existen descendientes ni ascendientes: usufructo de los dos tercios de la herencia.  </li>
</ul><p>  </p>
<p>En estos supuestos los herederos pueden optar por satisfacer al cónyuge viudo su parte de usufructo siguiendo otro método: asignándole una renta vitalicia, un determinado importe o atribuyéndole en propiedad determinados bienes. </p>
<p>   </p><ul>
  <li><strong>Si existen descendientes: </strong>constituyen la legítima las dos terceras partes del haber hereditario del testador. Sin embargo, si el testador así lo indica, podrá disponer de la mitad de la legítima (un tercio del total de la herencia) para aplicarla como mejora exclusivamente a los hijos o descendientes que éste designe. Si el testador no dispone nada sobre este tercio, su repartición se hará en la misma proporción que el primer tercio.  </li>
</ul><p>   </p><ul>
  <li><strong>Si no existen descendientes pero sí ascendientes directos:</strong> constituye la legítima de los padres o ascendientes la mitad del haber hereditario, salvo el caso en que concurrieren con el cónyuge viudo del descendiente causante, en cuyo supuesto será de una tercera parte de la herencia.  </li>
</ul><p>  </p>
<p><strong>Diferencia entre heredero y legatario</strong> </p>
<p>Existen dos tipos de sucesores en función de lo dispuesto por el difunto o la ley: </p>
<p>   </p><ul>
  <li><strong>Heredero: </strong>sucesor a título universal de todos los bienes y obligaciones de una herencia, o en una parte alícuota de la misma. Hereda todos los bienes, derechos y obligaciones del fallecido. Su origen puede deberse a la voluntad del causante o en la ley.  </li>
</ul><p>   </p><ul>
  <li><strong>Legatario: </strong>sucesor a título particular, el que sucede un bien o una pluralidad de bienes concretos y determinados. Su origen será exclusivamente la voluntad del causante, y por medio del testamento.  </li>
</ul><p>  </p>
<p>En caso de duda acerca de si el testador dispone de sus bienes a título de herencia o de legado, se considerará la disposición como hecha a título universal o de herencia como indica el 668 del Código Civil. </p>
<p>  </p>
<p><strong>Cautela Socini o usufructo universal del cónyuge viudo</strong> </p>
<p>En ocasiones los cónyuges tienen el deseo de que al fallecimiento de uno de ellos el otro disfrute de todo el patrimonio hereditario a pesar de que en nuestro Código Civil existe obligación de respetar la legítima de los herederos forzosos. </p>
<p>  </p>
<p>Pues bien, es frecuente que en los testamentos el testador legue al cónyuge viudo el usufructo universal y vitalicio de todos los bienes imponiendo a los herederos forzosos que no lo aceptaran la limitación de recibir solo lo que por legítima estricta les corresponda.  </p>
<p>  </p>
<p>Ésta cláusula testamentaria supone que el testador atribuye a los legitimarios un valor superior a su legítima pero enteramente gravado, es decir, les atribuye más de lo que les corresponde por legítima, pero con la carga de soportar el usufructo del cónyuge viudo sobre los bienes, dejando a la voluntad del legitimario gravado, cumplir la disposición testamentaria a cambio de una mayor participación en la herencia, ya que cuando el cónyuge viudo fallezca el legitimario va a adquirir la plena propiedad de todos los bienes si es el único o en función de su cuota si hay más legitimarios, o por el contrario recibir su legítima estricta. </p>
<p>  </p>
<p>Si bien la cautela Socini no está regulada expresamente en el código civil, el Tribunal Supremo ha declarado su validez. </p>
<p>  </p>
<p><strong>Para mayores informaciones y consultas, no duden en ponerse en contacto con nuestro despacho:</strong> </p>
<p><strong>e-mail: asesoria@orbis-corporacion.com</strong> </p>
<p><strong>tlf.: 91 02 50 719</strong> </p>
<p><strong>móvil: 645 96 80 93</strong> </p>
<p>  </p>
<p> </p>
<p>#herencias</p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[La Innovación Empresarial…. ¿porque es necesaria?... Se lo explicamos a continuación…]]></title><description><![CDATA[La empresa moderna vive permanente entre dos necesidades diferentes, casi contradictorias. Por una parte, y para poder “vivir hoy”, la em...]]></description><link>https://www.orbis-corporacion.com/single-post/2015/01/10/la-innovación-empresarial-porque-es-necesaria-se-lo-explicamos-a-continuación</link><guid isPermaLink="false">5fda84ccad4594001709e0e6</guid><pubDate>Sat, 10 Jan 2015 14:22:37 GMT</pubDate><enclosure url="http://static.wixstatic.com/media/648af1_dacb4f0cfc8a495aa734056052652041.jpg/v1/fit/w_298,h_300,al_c,q_80/file.png" length="0" type="image/png"/><dc:creator>Amedeo Cappello</dc:creator><content:encoded><![CDATA[<p><figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/648af1_dacb4f0cfc8a495aa734056052652041.jpg/v1/fit/w_298,h_300,al_c,q_80/file.png"  alt="CreatividadeInnovacin.jpg"></figure>  </p>
<p>La empresa moderna vive permanente entre dos necesidades diferentes, casi contradictorias. Por una parte, y para poder “vivir hoy”, la empresa ha de concentrar esfuerzos en la explotación de su modelo de negocio actual, esto es, en explotar las ideas que desarrolló hace tiempo, y que ha sabido convertir en productos y servicios. Pero, por otra parte, y para poder “vivir mañana”, la empresa debe explorar también nuevas ideas, nuevas oportunidades. </p>
<p>  </p>
<p>Explotar y concentrarse en el modelo de negocio actual (visión a corto plazo) es condición necesaria para lograr el éxito empresarial, pero en muchas ocasiones ya no es condición suficiente. </p>
<p>  </p>
<p>En paralelo, hay también que explorar el futuro (visión a largo plazo) analizando por ejemplo tendencias, intentando saber cómo serán nuestros productos y servicios en el futuro, analizando posibles impactos tecnológicos sobre la actividad, determinando qué podrían estar esperando los clientes o analizando de qué otra forma (mejorada) se podrían hacer las cosas. </p>
<p>  </p>
<p>Y en el manejo que las organizaciones hacen de esa tensión entre explotar y explorar mediante la combinación de estrategias, estructuras, recursos, procesos y personas, en esas dos diferentes direcciones, está posiblemente una de las claves para competir hoy en día de una forma eficaz, tratando de ser eficiente en la explotación del modelo de negocio actual e innovador (visión de futuro) explorando nuevas ideas, nuevas oportunidades. </p>
<p>  </p>
<p>Desde un desde un punto de vista estratégico es importante alcanzar determinado equilibrio en las organizaciones entre ambas actitudes (balanceando, esfuerzos entre la explotación y la exploración), sobre todo si de la exploración se desprenden innovaciones que hagan que la explotación aumente, lanzando al mercado nuevos productos o servicios de éxito o poniendo en marcha nuevos procesos que aporten valor en términos de competitividad o de mejora de la satisfacción del cliente. </p>
<p>  </p>
<p><em><strong>Pero....¿Que es la Innovación Empresarial?</strong></em> </p>
<p>Con frecuencia se confunde la innovación empresarial, con el hecho de ser creativos o imaginativos. La creatividad es la capacidad de las personas para generar nuevas ideas (ideas originales). </p>
<p>  </p>
<p>Utilizamos nuestra imaginación para “IMAGINAR” que algo puede ser o hacerse de otra manera. Innovar, sin embargo, va más allá de la mera idea creativa: innovar es todo un proceso empresarial a través del cual las empresas convierten algunas buenas ideas (ideas originales) en nuevos productos, servicios o procesos, solucionando con ello algún problema planteado o explotando oportunidades latentes del mercado en términos de: </p>
<p>  </p>
<p>• Nuevas necesidades del cliente </p>
<p>• Necesidades del cliente no satisfechas adecuadamente hasta la fecha </p>
<p>  </p>
<p>La innovación, por tanto, requiere –entre otras cuestiones- un considerable grado de creatividad e imaginación en las empresas, para realizar cambios que generen nuevas capacidades en las organizaciones. </p>
<p>  </p>
<p>De acuerdo a la definición anterior, la innovación se puede aplicar tanto al lanzamiento de nuevos productos, servicios como al diseño de nuevos procesos, relativos por ejemplo a las operaciones  </p>
<p>(procesos de producción) o a la comercialización (entrega al cliente del producto o servicio final). </p>
<p>  </p>
<p>Por tanto, según se aplique a unos u otros, la innovación empresarial se puede clasificar en primer lugar en: </p>
<p>   </p><ul>
  <li><strong>Innovación en productos </strong>(o servicios): a través de la creación de nuevos productos (o servicios) o de la mejora de los existentes, bien de forma directa (en términos por ejemplo de mejora funcional o de su calidad) o bien de manera indirecta (mejoras que los hagan más eficientes reducir por ejemplo sus costes)  </li>
</ul><p>   </p><ul>
  <li><strong>Innovación en procesos:</strong> a través de la creación de nuevos procesos o de la mejora de los procesos existentes.  </li>
</ul><p>  </p>
<p>Adicionalmente, en función de su originalidad, las innovaciones se clasifican en: </p>
<p>   </p><ul>
  <li><strong>Radicales:</strong> innovaciones que dan lugar a productos, servicios o procesos completamente nuevos, a través de los cuales se generan nuevas capacidades en las organizaciones.  </li>
</ul><p>   </p><ul>
  <li><strong>Incrementales:</strong> mejoras sobre los productos, servicios o procesos existentes, no modificándose por tanto –de manera sustancial- la capacidad competitiva de la empresa en el largo plazo.  </li>
</ul><p>  </p>
<p>La mayoría de las empresas que innovan lo hacen habitualmente de una forma incremental (lanzando por ejemplo nuevas versiones de productos o servicios que ya existen) y muy pocas empresas son capaces de innovar de una forma rupturista, induciendo cambios radicales en los hábitos del consumidor. </p>
<p>  </p>
<p><strong>El ciclo de vida de la innovación</strong> </p>
<p>El objetivo último de la innovación debe ser generar resultados, y que la innovación ha de ser aceptada por el mercado y capaz de generar con ello un retorno (payback). Sin este último elemento (retorno de la inversión) la empresa no podría innovar de una forma sostenible en el tiempo. </p>
<p>  </p>
<p>Por ello, un elemento fundamental, consiste en saber gestionar la curva de payback, esto es, la curva de inversiones/resultados: cuánto tiempo estás invirtiendo en la innovación, y cuánto tiempo necesitas para recuperarte de la inversión (cuanto tiempo para el lanzamiento del producto, cuánto tiempo para llegar al volumen de mercado necesario para que la inversión haya valido la pena). </p>
<p>  </p>
<p>En la curva típica de retorno de la inversión en innovación que se muestra a continuación (Andrew y Sirkin) se pueden distinguir tres fases o etapas: </p>
<p>  </p>
<p>   </p><ul>
  <li>Generación de la idea: primera fase en la que se invierte para convertir la idea en un producto/servicio.  </li>
  <li>Inicio de la comercialización: segunda fase en la que lanza al mercado el producto/servicio en cuestión.  </li>
  <li>Explotación (o realización de resultados): tercera y última fase.  </li>
</ul><p>  </p>
<p>El éxito en el proceso de innovación también depende de cómo se “maneje” la curva. </p>
<p>  </p>
<p>En la primera fase (Generación de la idea) es conveniente que el desarrollo del producto/servicio no lleve más tiempo del necesario (entre otras cosas, para evitar una obsolescencia sobrevenida). Es decir, habrá que gestionar correctamente el riesgo tecnológico de conversión de la idea en producto/servicio y -por otro lado- el time to market (o tiempo hasta el lanzamiento al mercado). </p>
<p>  </p>
<p>En la segunda fase (Inicio de la comercialización) habrá que gestionar correctamente el riesgo de aceptación del mercado y estudiar también los posibles lanzamientos de productos o servicios alternativos por parte de la competencia. </p>
<p>  </p>
<p>Y, por último, en la tercera fase (explotación o realización de resultados) hay que intentar ser ágiles en la consecución del volumen de mercado adecuado para que el retorno económico sea suficiente, y lo suficientemente rápido, como para cubrir los costes de desarrollo del producto y de lanzamiento al mercado. Es decir, habrá que gestionar, el riesgo de ejecución o de explotación óptima (máxima) del mercado. </p>
<p>  </p>
<p><strong>Para mayores informaciones y consultas, no duden en ponerse en contacto con nuestro despacho:</strong> </p>
<p><strong>e-mail: asesoria@orbis-corporacion.com</strong> </p>
<p><strong>tlf.: 91 02 50 719</strong> </p>
<p><strong>móvil: 645 96 80 93</strong> </p>
<p>  </p>
<p>  </p>
<p> </p>
<p>#estrategiaempresarial</p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[El salario que no se puede embargar]]></title><description><![CDATA[El salario que se puede embargar son unos porcentajes a partir del salario mínimo interprofesional. Especialmente ahora cuando la situaci...]]></description><link>https://www.orbis-corporacion.com/single-post/2014/12/03/el-salario-que-no-se-puede-embargar</link><guid isPermaLink="false">5fda84ccad4594001709e0e3</guid><pubDate>Wed, 03 Dec 2014 18:12:15 GMT</pubDate><enclosure url="http://static.wixstatic.com/media/648af1_ac31183c84d946a3bde89899d2dffb3d.jpg/v1/fit/w_300,h_225,al_c,q_80/file.png" length="0" type="image/png"/><dc:creator>Amedeo Cappello</dc:creator><content:encoded><![CDATA[<p>  </p>
<p>  </p>
<p>  </p>
<p>  </p>
<p>  </p>
<p>  </p>
<p>  </p>
<p>  </p>
<p>  </p>
<p>  </p><figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/648af1_ac31183c84d946a3bde89899d2dffb3d.jpg/v1/fit/w_300,h_225,al_c,q_80/file.png"  alt="embargar-mi-salario.jpg"></figure><p>  </p>
<p>El salario que se puede embargar son unos porcentajes a partir del salario mínimo interprofesional. </p>
<p>  </p>
<p>Especialmente ahora cuando la situación económica en España no es muy favorable y en la que nos encontramos numerosos procedimientos judiciales o administrativos en los que se solicita el embargo de salarios, pensiones…creemos que es importante recordar qué se puede embargar. </p>
<p>  </p>
<p>Así, el artículo El art.607 Ley de Enjuiciamiento Civil (LEC) establece: </p>
<p>  </p>
<p>” 1. Es inembargable el salario, sueldo, pensión, retribución o su equivalente, que no exceda de la cuantía señalada para el salario mínimo interprofesional. </p>
<p>  </p>
<p>2. Los salarios, sueldos, jornales, retribuciones o pensiones que sean superiores al salario mínimo interprofesional se embargarán conforme a esta escala: </p>
<p>  </p>
<p>1º Para la primera cuantía adicional hasta la que suponga el importe del doble del salario mínimo interprofesional, el 30%. </p>
<p>2º Para la cuantía adicional hasta el importe equivalente a un tercer salario mínimo interprofesional, el 50%. </p>
<p>3º Para la cuantía adicional hasta el importe equivalente a un cuarto salario mínimo interprofesional, el 60% . </p>
<p>4º Para la cuantía adicional hasta el importe equivalente a un quinto salario mínimo interprofesional, el75%. </p>
<p>5º Para cualquier cantidad que exceda de la anterior cuantía, el 90%. </p>
<p>3. Si el ejecutado es beneficiario de más de una percepción, se acumularán todas ellas para deducir una sola vez la parte inembargable. Igualmente serán acumulables los salarios, sueldos y pensiones, retribuciones o equivalentes de los cónyuges cuando el régimen económico que les rija no sea el de separación de bienes y rentas de toda clase, circunstancia que habrán de acreditar al Secretario judicial.” </p>
<p>  </p>
<p>El importe del salario mínimo interprofesional es inembargable por disposición legal y el resto de las retribuciones que se perciban se embargarán conforme a unos porcentajes. </p>
<p>  </p>
<p>Por lo tanto, el embargo del salario o los otros conceptos de ingresos sólo será posible embargarlos por encima de esa cantidad mínima que es el salario mínimo interprofesional y solamente en el excedente y en  los porcentajes que se referencian en el artículo 607 de la Ley de Enjuiciamiento Civil </p>
<p>  </p>
<p>El Salario Mínimo Interprofesional para el AÑO 2013, y por lo tanto inembargable está fijado en la cantidad de 645,30 euros mensuales. </p>
<p>  </p>
<p>Para el AÑO 2014 se congela el Salario Mínimo Interprofesional, por lo que seguirá siendo de 645,30 euros mensuales (21,51 euros diarios). </p>
<p>  </p>
<p>Es IMPORTANTE tener en cuenta que cuando se trata de deudas reclamadas por el impago de pensiones alimenticias,  </p>
<p>  </p>
<p>EXISTE UNA EXCEPCION A ESTA INEMBARGABILIDAD, siendo susceptible de embargo todos los conceptos por los que ingrese el deudor, y en cualquier cuantía, incluídas cantidades inferiores  al salario mínimo interprofesional. </p>
<p>En estos supuestos, y en atención al origen de procedencia de ese embargo que es la reclamación de la pensión de alimentos debidos por el que fuera cónyuge o hijos, será  el Juez quien ponderando las circunstancias del caso concreto y las respectivas necesidades tanto del obligado al pago como los que instan el embargo, decidirá la cantidad a embargar o retener. </p>
<p>  </p>
<p><strong>¿Persisten tus dudas?</strong> </p>
<p><strong> Para mayores informaciones y consultas, no duden en ponerse en contacto con nuestro despacho:</strong> </p>
<p><strong>e-mail: asesoria@orbis-corporacion.com</strong> </p>
<p><strong>tlf.: 91 02 50 719</strong> </p>
<p><strong>móvil: 645 96 80 93</strong></p>
<p>#fiscalidadpersonasfisicas</p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[Sugerencias para óptimizar la fiscalidad de personas físicas]]></title><description><![CDATA[En concreto y respecto a la declaración de los rendimientos del trabajo en el IRPF sugieren pensar cuándo conviene reducir una renta irre...]]></description><link>https://www.orbis-corporacion.com/single-post/2014/12/03/sugerencias-para-óptimizar-la-fiscalidad-de-personas-físicas</link><guid isPermaLink="false">5fda84ccad4594001709e0e4</guid><pubDate>Wed, 03 Dec 2014 18:03:49 GMT</pubDate><enclosure url="http://static.wixstatic.com/media/648af1_99444b82594c42a19421b3bc438ffdda.jpg/v1/fit/w_338,h_149,al_c,q_80/file.png" length="0" type="image/png"/><dc:creator>Amedeo Cappello</dc:creator><content:encoded><![CDATA[<p><figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/648af1_99444b82594c42a19421b3bc438ffdda.jpg/v1/fit/w_338,h_149,al_c,q_80/file.png"  alt="images.jpg"></figure>  </p>
<p>  </p>
<p>En concreto y respecto a la declaración de los rendimientos del trabajo en el IRPF sugieren pensar cuándo conviene reducir una renta irregular como, por ejemplo, un bonus, porque si se va a percibir otro mayor en los 5 años siguientes, seguramente convendrá no reducir el que se perciba en 2014 para poder hacerlo más adelante. </p>
<p>   </p><ul>
  <li>Además, indican que si una empresa va a entregar gratuitamente acciones de la misma a los empleados, será mejor que lo haga en 2014 que en 2015, salvo que la oferta de acciones se vaya a hacer a todos los trabajadores de la empresa en las mismas condiciones.  </li>
  <li>Sobre los rendimientos del capital mobiliario, los asesores fiscales creen que el reparto de dividendos de hasta 1.500 euros se haga en 2014, ejercicio en el que están exentos, mejor que en 2015 cuando tributarán plenamente. El exceso sobre dicha cifra será menos gravoso recibirlo en 2015, ya que son más reducidos los tipos de la tarifa del ahorro.  </li>
  <li>Para recuperar parte del capital o de la prima de emisión de una sociedad, recomiendan hacerlo en 2014 porque hacerlo ahora reducirá, hasta su extinción, el valor de adquisición de la cartera y, solo superado este, tributa como rendimiento del capital mobiliario. En 2015 lo percibido, hasta las reservas no distribuidas, tributará como rendimiento del capital mobiliario y solo agotadas aquellas reducirá el valor de la cartera.  </li>
  <li>A los autónomos que determinan el rendimiento neto de la actividad económica por estimación directa, el REAF-REGAF les sugiere que hagan los gastos relativamente importantes de atenciones a clientes antes de que termine el año, porque aún son deducibles en su totalidad. En 2015 se limitará al 1% del importe neto de la cifra de negocios de la empresa. Además, si tienen beneficios todos los años y se piensa en reinvertirlos, los asesores consideran conveniente hacerlo en 2014, puesto que el porcentaje de deducción por este concepto se reducirá a la mitad con la entrada en vigor de la reforma.  </li>
  <li>En cuanto a las ganancias y pérdidas patrimoniales, el REAF-REGAF recomienda a los mayores de 65 años que quieren transmitir un bien o derecho diferente de su vivienda habitual que lo hagan en 2015 para no tributar por la ganancia que se ponga de manifiesto si el importe obtenido - con el límite de 240.000 euros - lo reinvierte en la constitución de una renta vitalicia.  </li>
  <li>A los que están pensando en transmitir un bien con antigüedad anterior a 1994, les recuerda que con la reforma los coeficientes de abatimiento solo se aplicarán en la parte proporcional del valor de transmisión del bien que no supere 400.000 euros, teniendo en cuenta que si se transmiten varios bienes o derechos se van acumulando los valores. Además, se suprimen los coeficientes de corrección monetaria.  </li>
  <li>Por otro lado, recuerda a las personas que cobran rentas inferiores a 24.000 euros que si firman un contrato de alquiler este año podrán deducirse por este concepto en 2014 y también en los siguientes y que si lo suscriben en 2015 perderán este incentivo.  </li>
</ul><p>  </p>
<p>  </p>
<p><strong>SUGERENCIAS  EN TRIBUTACIÓN DE SOCIEDADES</strong> </p>
<p>   </p><ul>
  <li>En cuanto al Impuesto de Sociedades, recuerda a los que piensan en desarrollar una actividad mercantil de manera colectiva que las sociedades civiles con ese objeto, aunque ahora tributan en régimen de atribución de rentas, a partir de 2016 lo harán por el Impuesto sobre Sociedades.  </li>
  <li>Igualmente, consideran recomendable revisar si los activos del inmovilizado material, intangible, inversiones inmobiliarias o de valores representativos de deuda se han deteriorado, ya que la pérdida contable por este concepto será deducible en 2014 y no lo será en los ejercicios siguientes hasta que los elementos no se vayan amortizando o se transmitan.  </li>
  <li>Si la entidad va a vender con pérdidas a empresas del grupo activos diferentes de participaciones en capital, los asesores aseguran que le interesará más hacerlo antes de que finalice el ejercicio que en 2015 porque dichas pérdidas no serán deducibles en los ejercicios iniciados a partir de 1 de enero de 2015 hasta que no salgan del grupo los activos o alguna de las entidades implicadas en la transmisión.  </li>
  <li>Si la entidad tiene en su activo elementos del inmovilizado material, intangibles, inversiones inmobiliarias o valores que esté pensando transmitir con plusvalía y reinvertir el importe obtenido, no debe de esperar a ejercicios iniciados a partir de 1 de enero de 2015 porque en ese caso no podrá aplicar la deducción por reinversión de beneficios extraordinarios. En cambio, si los transmite en ejercicios iniciados antes de dicha fecha, aunque reinvierta en los 3 años posteriores podrá utilizar el citado incentivo.  </li>
  <li>Asimismo, recuerdan que desaparecerá la deducción por inversión de beneficios, por lo que si piensa realizar una inversión en elementos del inmovilizado material o en inversiones inmobiliarias con los beneficios de ejercicios iniciados en 2014, conviene constituir la correspondiente reserva indisponible.  </li>
</ul><p>  </p>
<p>  </p>
<p><strong>SUGERENCIAS  EN TRIBUTACIÓN DE  IVA</strong> </p>
<p>   </p><ul>
  <li>Si la participación en una entidad residente o no residente es inferior al 5% y el valor de adquisición de esa cartera supera los 20 millones, los asesores fiscales creen que interesará más que le reparta beneficios en ejercicios iniciados en 2015 que en los iniciados en 2014 porque si es residente tendrá derecho a la exención de los mismos y si lo hace ahora solo tendrá derecho a deducción del 50% en caso de participar en una residente y no podrá gozar de la exención si se trata de una no residente.  </li>
  <li>En cuanto al IVA, el REAF-REGAF recuerda a los empresarios en prorrata que van a comprar un inmueble de segunda mano a otro empresario para su actividad, les conviene realizar la operación en 2015 cuando será posible efectuar la renuncia a la exención del IVA en estas condiciones, cosa que ahora no sucede.  </li>
  <li>Asimismo, recomienda a las empresas que tengan que adquirir equipos médicos que no esperen a 2015 porque ahora soportará el tipo reducido y en el año siguiente el 21%.  </li>
</ul><p>  </p>
<p><strong>Para mayores informaciones y consultas, no duden en ponerse en contacto con nuestro despacho:</strong> </p>
<p><strong>e-mail: asesoria@orbis-corporacion.com</strong> </p>
<p><strong>tlf.: 91 02 50 719</strong> </p>
<p><strong>móvil: 645 96 80 93</strong></p>
<p>#fiscalidadpersonasfisicas</p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[La Gestión de la Calidad en las empresas del siglo XXI]]></title><description><![CDATA[La Calidad Total La Calidad Total es el estadio más evolucionado dentro de las sucesivas transformaciones que ha sufrido el término Calid...]]></description><link>https://www.orbis-corporacion.com/single-post/2014/12/03/la-gestión-de-la-calidad-en-las-empresas-del-siglo-xxi</link><guid isPermaLink="false">5fda84ccad4594001709e0e9</guid><pubDate>Wed, 03 Dec 2014 18:01:49 GMT</pubDate><enclosure url="http://static.wixstatic.com/media/648af1_2eba0351e11740edbdaa45a3bc46d900.jpg/v1/fit/w_500,h_500,al_c,q_80/file.png" length="0" type="image/png"/><dc:creator>Amedeo Cappello</dc:creator><content:encoded><![CDATA[<p><figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/648af1_2eba0351e11740edbdaa45a3bc46d900.jpg/v1/fit/w_500,h_500,al_c,q_80/file.png"  alt="ahorro-calidad-empresas.jpg"></figure>  </p>
<p><strong>La Calidad Total</strong> </p>
<p>  </p>
<p>La Calidad Total es el estadio más evolucionado dentro de las sucesivas transformaciones que ha sufrido el término Calidad a lo largo del tiempo. En un primer momento se habla de Control de Calidad, primera etapa en la gestión de la Calidad que se basa en técnicas de inspección aplicadas a Producción. Posteriormente, nace el Aseguramiento de la Calidad, fase que persigue garantizar un nivel continuo de la calidad del producto o servicio proporcionado. Finalmente se llega a lo que hoy en día se conoce como  </p>
<p>  </p>
<p>Calidad Total, un sistema de gestión empresarial íntimamente relacionado con el concepto de Mejora Continua y que incluye las dos fases anteriores. Los principios fundamentales de este sistema de gestión son los siguientes: </p>
<p>  </p>
<p>1. Consecución de la plena satisfacción de las necesidades y expectativas del cliente (interno y externo). </p>
<p>2. Desarrollo de un proceso de mejora continua en todas las actividades y procesos llevados a cabo en la empresa (implantar la mejora continua tiene un principio pero no un fin). </p>
<p>3. Total compromiso de la Dirección y un liderazgo activo de todo el equipo directivo. </p>
<p>4. Participación de todos los miembros de la organización y fomento del trabajo en equipo hacia una Gestión de Calidad Total. </p>
<p>5. Involucración del proveedor en el sistema de Calidad Total de la empresa, dado el fundamental papel de éste en la consecución de la Calidad en la empresa. </p>
<p>6. Identificación y Gestión de los Procesos Clave de la organización, superando las barreras departamentales y estructurales que esconden dichos procesos. </p>
<p>7. Toma de decisiones de gestión basada en datos y hechos objetivos sobre gestión basada en la intuición. Dominio del manejo de la información. </p>
<p>  </p>
<p>La filosofía de la Calidad Total proporciona una concepción global que fomenta la Mejora Continua en la organización y la involucración de todos sus miembros, centrándose en la satisfacción tanto del cliente interno como del externo. Podemos definir esta filosofía del siguiente modo: Gestión (el cuerpo directivo está totalmente comprometido) de la Calidad (los requerimientos del cliente son comprendidos y asumidos exactamente) Total (todo miembro de la organización está involucrado, incluso el cliente y el proveedor, cuando esto sea posible). </p>
<p>Planificación Estratégica y Despliegue de la Calidad. </p>
<p>  </p>
<p>La Planificación Estratégica de la Calidad es el proceso por el cual una empresa define su razón de ser en el mercado, su estado deseado en el futuro y desarrolla los objetivos y las acciones concretas para llegar a alcanzar el estado deseado. Se refiere, en esencia, al proceso de preparación necesario para alcanzar los objetivos de la calidad. </p>
<p>  </p>
<p>Los objetivos perseguidos con la Planificación Estratégica de la Calidad son: </p>
<p>• Proporcionar un enfoque sistemático. </p>
<p>• Fijar objetivos de calidad. </p>
<p>• Conseguir los objetivos de calidad. </p>
<p>• Orientar a toda la organización. </p>
<p>• Válida para cualquier periodo de tiempo. </p>
<p>  </p>
<p>La Planificación Estratégica requiere una participación considerable del equipo directivo, ya que son ellos quienes determinan los objetivos a incluir en el plan de negocio y quienes los despliegan hacia niveles inferiores de la organización para, en primer lugar, identificar las acciones necesarias para lograr los objetivos; en segundo lugar, proporcionar los recursos oportunos para esas acciones, y, en tercer lugar, asignar responsabilidades para desarrollar dichas acciones. Los beneficios derivados del proceso de planificación son éstos: </p>
<p>• Alinea áreas clave de negocio para conseguir aumentar: la lealtad de clientes, el valor del accionista y la calidad y a su vez una disminución de los costes. </p>
<p>• Fomenta la cooperación entre departamentos. </p>
<p>• Proporciona la participación y el compromiso de los empleados. </p>
<p>• Construye un sistema sensible, flexible y disciplinado. </p>
<p>Los principales elementos dentro de la Planificación Estratégica de la Calidad son: </p>
<p>• La Misión, cuya declaración clarifica el fin, propósito o razón de ser de una organización y explica claramente en qué negocio se encuentra. </p>
<p>• La Visión, que describe el estado deseado por la empresa en el futuro y sirve de línea de referencia para todas las actividades de la organización. </p>
<p>  </p>
<p>Las Estrategias Clave, principales opciones o líneas de actuación para el futuro que la empresa define para el logro de la visión. </p>
<p>  </p>
<p><strong>El sistema de aseguramiento de calidad certificaciones ISO 9000</strong> </p>
<p>  </p>
<p>El Aseguramiento de la Calidad nace como una evolución natural del Control de Calidad, que resultaba limitado y poco eficaz para prevenir la aparición de defectos. Para ello, se hizo necesario crear sistemas de calidad que incorporasen la prevención como forma de vida y que, en todo caso, sirvieran para anticipar los errores antes de que éstos se produjeran. </p>
<p>  </p>
<p>Un Sistema de Calidad se centra en garantizar que lo que ofrece una organización cumple con las especificaciones establecidas previamente por la empresa y el cliente, asegurando una calidad continua a lo largo del tiempo. </p>
<p>  </p>
<p>Las definiciones, según la Norma ISO, son:  </p><ul>
  <li>Aseguramiento de la Calidad:  </li>
</ul><p>Conjunto de acciones planificadas y sistemáticas, implementadas en el Sistema de Calidad, que son necesarias para proporcionar la confianza adecuada de que un producto satisfará los requisitos dados sobre la calidad.  </p><ul>
  <li>Sistema de Calidad:  </li>
</ul><p>  </p>
<p>Conjunto de la estructura, responsabilidades, actividades, recursos y procedimientos de la organización de una empresa, que ésta establece para llevar a cabo la gestión de su calidad. </p>
<p>Las Normas ISO 9000. </p>
<p>  </p>
<p>Con el fin de estandarizar los Sistemas de Calidad de distintas empresas y sectores, y con algunos antecedentes en los sectores nuclear, militar y de automoción, en 1987 se publican las Normas ISO 9000, un conjunto de normas editadas y revisadas periódicamente por la Organización Internacional de Normalización (ISO) sobre el Aseguramiento de la Calidad de los procesos. De este modo, se consolida a nivel internacional el marco normativo de la gestión y control de la calidad. </p>
<p>  </p>
<p>Estas normas aportan las reglas básicas para desarrollar un Sistema de Calidad siendo totalmente independientes del fin de la empresa o del producto o servicio que proporcione. Son aceptadas en todo el mundo como un lenguaje común que garantiza la calidad (continua) de todo aquello que una organización ofrece. </p>
<p>  </p>
<p>En los últimos años se está poniendo en evidencia que no basta con mejoras que se reduzcan, a través del concepto de Aseguramiento de la Calidad, al control de los procesos básicamente, sino que la concepción de la Calidad sigue evolucionando, hasta llegar hoy en día a la llamada Gestión de la Calidad Total. Dentro de este marco, la Norma ISO 9000 es la base en la que se asientan los nuevos Sistemas de Gestión de la Calidad. </p>
<p>  </p>
<p>Así mismo, estas normas requieren de sistemas documentados que permitan controlar los procesos que se utilizan para desarrollar y fabricar los productos. Estos tipos de sistemas se fundamentan en la idea de que hay ciertos elementos que todo sistema de calidad debe tener bajo control, con el fin de garantizar que los productos y/o servicios se fabriquen en forma consistente y a tiempo. </p>
<p>  </p>
<p>Las ISO 9000 no definen cómo debe ser un Sistema de Gestión de Calidad de una organización, sino que ofrecen especificaciones de cómo crearlo e implementarlo; éste será diferente en función de las características particulares de la organización y sus procesos. </p>
<p>  </p>
<p>Las normas se revisan cada 5 años para garantizar la adecuación a las tendencias y dinámica del contexto mundial. En el año 2000 cobraron vigencia los cambios propuestos para las ISO 9000, los que se tradujeron en las actuales Normas ISO 9001 versión 2008. </p>
<p>  </p>
<p>Las ISO 9000:2000 quedaron conformadas por tres grandes apartados: </p>
<p>   </p><ul>
  <li>ISO 9000:2000, Sistemas de Gestión de Calidad: Principios y vocabulario.  </li>
  <li>ISO 9001:2008, que trata sobre los requisitos de los Sistemas de Gestión de Calidad, y las  </li>
  <li>ISO 9004:2000, que se refieren a recomendaciones para llevar a cabo las mejoras de calidad.  </li>
</ul><p>  </p>
<p>Las características más importantes y novedosas de esta serie son: </p>
<p>• La orientación hacia el cliente. </p>
<p>• La gestión integrada. </p>
<p>• El énfasis en el proceso de negocios. </p>
<p>• La incorporación de la Mejora Continua. </p>
<p>• La medición de la satisfacción del cliente. </p>
<p>  </p>
<p><strong>Cambios de ISO: 9000 a ISO 9001:2008</strong> </p>
<p>• Los cambios tratan de mejorar la norma actual y proporcionar mayor claridad y facilidad de uso. </p>
<p>• Los cambios se han restringido con el fin de limitar el impacto a los usuarios. </p>
<p>• No hay cambios conceptuales o de fondo. </p>
<p>• Se estima un período de transición máximo de dos años, por lo que convivirán organizaciones certificadas con ISO 9001:2000 e ISO 9001:2008. </p>
<p>• Se mantiene la misma estructura de apartados de la Norma. </p>
<p>• Siguen sin cambios los ocho Principios de Gestión de la Calidad. </p>
<p>• Se mantiene el enfoque a procesos de la ISO 9001:2000. </p>
<p>  </p>
<p><strong>El Proceso de Certificación.</strong> </p>
<p>Cada Organismo Miembro de la ISO acredita a los Organismos de Certificación para que realicen auditorías y emitan una recomendación; una vez emitida, el Organismo Miembro aprueba el registro para que el Organismo Certificador emita el certificado ISO. (Los certificados no los emite ISO sino el Organismo Certificador o de Registro). </p>
<p>  </p>
<p>La empresa que requiere la certificación presenta una solicitud o registro a un Organismo de Certificación/Registro (IRAM, Bureau Veritas, TUV, SGS, etc.), en donde generalmente se aportan datos de la empresa tales como: tamaño de la compañía, cantidad y localización de sus instalaciones, productos, cuáles de éstos se incorporarán al registro, quienes serán las personas de contacto para la ISO en la empresa y cómo se documentan y respaldan los procedimientos de acuerdo a los estándares de la Norma. </p>
<p>  </p>
<p>El siguiente paso es una evaluación preliminar por parte de los auditores del organismo contratado, evaluación que puede dar lugar a sugerencias por parte de éstos para tomar acciones correctivas. </p>
<p>Superada esta instancia, se realiza una auditoría completa, de donde surgen las recomendaciones que los auditores elevan al organismo de acreditación. Si una empresa no es aprobada, existen mecanismos para apelar la decisión. </p>
<p>  </p>
<p><strong>Alcance y Vigencia de las Certificaciones.</strong> </p>
<p>El certificado ISO 9000 es válido solamente para aquellas áreas de la empresa en los cuales se han seguido los pasos de gestión de calidad dictados en la Norma, ya sea desde un proceso particular o un tipo de productos, hasta el proceso de negocios global. Así, es posible encontrar empresas que obtienen un certificado ISO 9001 para una de sus Divisiones, o para una de sus plantas de producción, o para una línea de productos, por ejemplo. </p>
<p>Las certificaciones se otorgan por un período de tres años; durante ese tiempo se deben llevar a cabo auditorías de vigilancia, a cargo del organismo certificador; las mismas se realizan cada 6, 9 o 12 meses, de acuerdo al tamaño y complejidad de la organización. Cumplido ese lapso, la empresa decidirá la conveniencia de una re-certificación. </p>
<p>  </p>
<p>Para mayores informaciones y consultas, no duden en ponerse en contacto con nuestro despacho: </p>
<p>e-mail: asesoria@orbis-corporacion.com </p>
<p>tlf.: 91 02 50 719 </p>
<p>móvil: 645 96 80 93 </p>
<p> </p>
<p>#calidadempresarial</p>]]></content:encoded></item></channel></rss>